<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/" rel="alternate"></link><link href="https://www.pjecz.gob.mx/feeds/all.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.pjecz.gob.mx/</id><updated>2020-04-15T10:08:00-05:00</updated><entry><title>Sesión Extraordinaria del Pleno del TSJ, 15 de abril de 2020</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/sesiones/2020/2020-04-15-0100-sesion-pleno/" rel="alternate"></link><published>2020-04-15T10:08:00-05:00</published><updated>2020-04-15T10:08:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-15:/sesiones/2020/2020-04-15-0100-sesion-pleno/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Transmisión de las Sesiones de Pleno del Consejo através de Tecnologías Digitales.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;div style="padding:56.25% 0 0 0;position:relative;"&gt;&lt;iframe src="https://player.vimeo.com/video/407990319" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://vimeo.com/407990319"&gt;Sesión Extraordinaria del Pleno del TSJ, 15 de abril de 2020&lt;/a&gt; from &lt;a href="https://vimeo.com/user103229504"&gt;PODER JUDICIAL DE COAHUILA&lt;/a&gt; on &lt;a href="https://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Sesiones"></category><category term="Sesiones"></category></entry><entry><title>Acuerdo donde se establecen medidas sanitarias</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-13-0400-acuerdo-establecen-medidas-sanitarias/" rel="alternate"></link><published>2020-04-13T04:00:00-05:00</published><updated>2020-04-13T04:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-13:/acuerdos/2020/2020-04-13-0400-acuerdo-establecen-medidas-sanitarias/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se precisan las medidas sanitarias adoptadas por el Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza ante la evolución del COVID-19, y se implementan otras.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-13-0400-acuerdo-establecen-medidas-sanitarias.pdf"&gt;2020-04-13-0400-acuerdo-establecen-medidas-sanitarias.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL TRECE DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE EL CUAL SE PRECISAN LAS MEDIDAS SANITARIAS ADOPTADAS POR EL PODER JUDICIAL DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA ANTE LA EVOLUCIÓN DEL COVID-19, Y SE IMPLEMENTAN OTRAS.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;MOTIVOS DEL ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Debido a la pandemia del coronavirus COVID-19, ante la cual los organismos internacionales y las autoridades nacionales han hecho recomendaciones, establecido medidas dirigidas hacia las instituciones y la sociedad, además de implementar acciones para atender casos y prevenir su propagación, este poder público ha emitido diversos acuerdos en que se han establecido diversas medidas preventivas para hacer frente al coronavirus COVID-19, dirigidas a los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, como a continuación se verá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado en sesión celebrada el 18 de marzo de 2020, determino: a) suspender actividades jurisdiccionales y administrativas del 19 de marzo al 19 de abril de 2020; b) que no habrá sesiones de este tribunal -salvo las que convoque el Presidente del Tribunal Superior de Justicia-; c) que no habrá actuaciones judiciales y no correrán plazos procesales; y d) que el Consejo de la Judicatura del Estado establecerá los lineamientos correspondientes de los órganos de este Poder público y determinará lo conducente a las materias familiar y penal, para la atención de casos urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, el Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C 048/2020, en sesión celebrada el mismo 18 de marzo de 2020, en el cual estableció las medidas preventivas que los órganos jurisdiccionales y administrativos debían tomar en esta contingencia para continuar las labores a su cargo, con la debida protección de la salud del personal de este poder público y de la ciudadanía que acude al servicio de impartición de justicia(1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este acuerdo se establecieron las medidas preventivas adoptadas, determinándose que la suspensión de las funciones jurisdiccionales en los órganos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, era a partir del 19 de marzo hasta el 19 de abril de 2020. Asimismo, los órganos jurisdiccionales en materia penal y familiar- solamente celebraran las audiencias y diligencias que fueran de carácter urgente y, sobre todo, se decidió que se debería privilegiar el trabajo a distancia con auxilio de las herramientas tecnológicas disponibles. Además, en la materia penal se dispuso que las audiencias se desarrollarían a puerta cerrada sin la presencia de público, privilegiando el acceso a las partes que intervienen en ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, se dispuso que quedaban exentas de presentarse físicamente a la realización de las guardias quienes se encuentren en los grupos identificados como “vulnerables” frente al virus: personas adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en lactancia; personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencas; prohibición de que menores acudieran a los órganos jurisdiccionales y los servidores públicos que no tengan posibilidad de dejar a sus hijas e hijos menores de edad al cuidado de otra persona durante el periodo señalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 01 de abril de este año, el suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, emitió el acuerdo en que se adecuaron las medidas adoptadas por el Consejo de la Judicatura relativas al virus COVID-19, ante la declaratoria del Poder Ejecutivo Federal por conducto del Consejo de Salubridad General de emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor, a la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS-CoV2 (coronavirus Covid-19), efectuada el 30 de marzo de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destacándose en este proveido que la duración de las medidas adoptadas por el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado en el acuerdo C-048/2020, se postergaban hasta el 30 de abril del presente año, y con ello la extensión de la atención de casos urgentes en las materias penal y familiar, y los turnos de los órganos jurisdiccionales en materia familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 06 de abril de 2020, el suscrito Magistrado Presidente, determinó adoptar medidas preventivas adicionales de reforzamiento a las que con toda oportunidad tomo el Consejo de la Judicatura ante la contingencia de salud derivada del virus, con la finalidad de continuar asegurando la protección del personal que la laboran en los Juzgado de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral local, del personal del Instituto Estatal de Defensoria Pública, de las demás partes que interviene en las audiencias de carácter urgentes que se desarrollan en los centros de justicia sede de tales juzgados y de la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese contexto, se implementó el uso de la videoconferencias en tiempo real para el desahogo de las audiencias que los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado estimen de carácter urgente de conformidad con el considerando segundo, inciso 3, del acuerdo C-048/2020 del Consejo de la Judicatura, con el Código Nacional de Procedimientos Penales y con la legislación local aplicable en el ámbito de su competencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, se estableció que los juzgadores, cuando lo estimaran conveniente de acuerdo con el marco normativo aplicable, podrían extender el esquema de audiencias por videoconferencia a casos distintos a los de naturaleza urgente, si las y los juzgadores los estiman indispensable para garantizar el acceso a la justicia y los demás derechos fundamentales de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente, el suscrito Magistrado Presidente, el 13 de abril de 2020, ante el aumento acelerado de contagios en el municipio de Monclova, y toda vez que en este se concentra el mayor número de casos en el Estado, y las medidas adoptadas por el Ejecutivo del Estado para evitar la propagación del virus, dicte un proveido dirigido a los órganos jurisdiccionales en materias penal y familiar, que continúan brindando a la ciudadanía sus servicios en casos urgentes, en este adoptaron nuevas medidas: se decretó el cierre de las instalaciones de los órganos jurisdiccionales y administrativos con sede en el Distrito Judicial de Monclova, del 13 al 17 de abril del año en curso; se estableció que en materia penal se privilegiará la celebración de las audiencias a través de videoconferencia en tiempo real, y en la materia familiar, se determinó que los juzgadores debían poner a disposición de la ciudadanía números telefónicos, para en caso de suscitarse una cuestión urgente se les brindara orientación y atendiera; se determinó la supresión de guardias presenciales; lo anterior, se hizo con la finalidad de sumarse y fortalecer la medida de resguardo domiciliario corresponsable de los servidores públicos y de la ciudadanía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, se determinó que en caso de tener que realizar un acto que requiera atención presencial, los funcionarios y ciudadanía tenían que atender las recomendaciones que han determinado organismos internacionales, autoridades nacionales y estatales, es decir, lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, o después de sonarse la nariz, toser o estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos; evitar el saludo de mano; guardar una distancia mínima de 1.5 metros con las demás personas y utilizar cubre bocas. Además se reiteró que no debían acudir las personas del grupo vulnerable y que todos los funcionarios dependientes de la administración de justicia que estén en condiciones de hacerlo, por no encontrarse cubriendo guardias o atendiendo funciones prioritarias en tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar, debían atender el resguardo domiciliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 13 de abril del presente año, el suscrito dicté el acuerdo mediante el cual se implementa el buzón de depósito de demandas en las Oficialías de Partes del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza ante la contingencia sanitaria generada por el coronavirus (virus sars-cov2) y la enfermedad covid 19, para su funcionamiento, se estableció que lleva implícito que los encargados de los edificios en que se instalen, adopten las medidas de sanidad que han emitido las diversas instancias de gobierno, como son, evitar la concentración de personas en los edificios; instalar medidas para conservar la distancia entre las personas que acudan a depositar demandas en los buzones; proporcionar a los justiciables gel antibacterial para las manos, y el no ingreso de personas del grupo denominado como vulnerable y que no cuente con cubre bocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En misma fecha emití el acuerdo mediante el cual se establecen providencias para la celebración de sesiones del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, mediante el uso de tecnologias digitales, para la adopción de medidas que resulten pertinentes, con motivo del fenómeno de salud pública derivado del virus covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante dicho acuerdo, se implementó el uso de tecnologías como son email, videoconferencias en tiempo real, diferido o streaming, whatsapp o cualquier otro medio confiable que autentifique la función, para el desarrollo de las sesiones del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, para emitir las providencias necesarias en aras de garantizar a la sociedad el derecho fundamental de acceso a la justicia, eficaz, pronta y expedita, y para adoptar medidas acordes con los lineamientos que fijen las autoridades, a fin de evitar la propagación del virus, cuidar la salud de la ciudadanía y del funcionario público de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estableciéndose que para el caso de que el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado requiera sesionar de forma presencial, los integrantes de éste deberán observar las medidas de sana distancia, higiene, limpieza y de salud que han recomendado las diversas instancias gubernamentales, específicamente, lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, o después de sonarse la nariz, toser o estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos; evitar el saludo de mano; guardar una distancia mínima de 1.5 metros, con las demás personas y utilizar cubre bocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, se señaló que debían realizarse los ajustes conducentes al salón de plenos para garantizar en el desarrollo de la sesión la distancia entre sus miembros y proporcionar a los intervinientes los insumos necesarios para atender las medidas de sanidad que se han adoptado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quedando exceptuados de asistir y participar en las sesiones presenciales, toda persona mayor de 60 años de edad, estado de embarazo o puerperio inmediato, o con diagnóstico de hipertensión arterial, diabetes mellitus, enfermedad cardiaca o pulmonar crónica, inmunosupresión (adquirida o provocada), insuficiencia renal o hepática, independientemente de si su actividad laboral se considera esencial. Así como el la atención al resguardo domiciliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, se instruyó a la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado, a fin de que realizara acciones permanentes con el objetivo de prevenir más contagios, tales como sanitación; desinfección de órganos jurisdiccionales y oficinas administrativas y proveer los insumos necesarios para dichos efectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo expuesto, se puede advertir que se han tomado las medidas pertinentes, para evitar la propagación de virus COVID-19, de acuerdo a las instrucciones y recomendaciones que ha emitido el Consejo de Salubridad General, el Ejecutivo del Estado y demás instancias gubernamentales, que paulatinamente han implementado de acuerdo a la forma en que se está desarrollando la propagación del virus; sin embargo, a efecto de evitar confusiones en la observancia de las medidas implementadas por el Poder Judicial, y la de sus destinatarios, es esencial emitir un acuerdo en que se establezcan las medidas que deben continuar prevaleciendo y añadir a sus destinatarios a efecto de que los funcionarios dependientes de la administración de justicia y la ciudadanía que acude ante los tribunales y sus áreas administrativas, las observen y con ello evitar la propagación del virus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tal virtud, con base en las medidas de seguridad sanitarias adoptadas por el Consejo de Salubridad General, autoridades estatales y municipales; en relación con lo establecido en el acuerdo C-048/2020, en que se facultó al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y con sustento en lo dispuesto en los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que me facultan para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se enunciaran las medidas que deben prevalecer y se adoptaran otras para evitar la propagación del virus y cuidar la salud de la ciudadanía como también de los funcionarios públicos de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las que deberán acatar de manera obligatoria los y las funcionarios judiciales así como las personas usuarias en las instalaciones del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;No deberán acudir a las instalaciones del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, quienes se encuentren en los grupos identificados como "vulnerables” frente al virus: persona mayor de 60 años de edad, estado de embarazo o puerperio inmediato, o con diagnóstico de hipertensión arterial, diabetes mellitus, enfermedad cardiaca o pulmonar crónica, inmunosupresión (adquirida o provocada), insuficiencia renal o hepática, ni personas menores de edad.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se deberá guardar la sana distancia, es decir, una distancia mínima de 1.5 metros con las demás personas.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilizar de manera obligatoria el cubre bocas, será indispensable para ingresar a las instalaciones del Poder Judicial del Estado.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Evitar el saludo de beso, de mano o abrazo (saludo a distancia).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las personas deberán estornudar o toser aplicando la etiqueta respiratoria (cubriendo nariz y boca con un pañuelo desechable o con el antebrazo);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los y las funcionarios judiciales deberán observar las medidas de higiene, limpieza y de salud que han recomendado las diversas instancias gubernamentales, específicamente, lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, o después de sonarse la nariz, tosero estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El resguardo domiciliario, entendiéndose por éste, la limitación voluntaria de movilidad, permaneciendo en el domicilio particular la mayor parte del tiempo, debe ser observada por todos los funcionarios dependientes de la administración de justicia que estén en condiciones de hacerlo, por no encontrarse cubriendo guardias o atendiendo funciones prioritarias en tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Todas las demás medidas emitidas por las autoridades internacionales, nacionales, estatales y municipales.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Las y los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos deberán adoptar las medidas pertinentes para evitar que más de 50 personas estén dentro de los recintos del poder judicial&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Se deberán sanitizar de manera constante las instalaciones en las que hay guardias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo anterior sin perjuicio de que los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos puedan implementar las medidas sanitarias que estimen necesarias para evitar la propagación del virus y cuidar la salud de la ciudadanía como también de los funcionarios públicos de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PRIMERO. Se aprueban las medidas sanitarias precisadas en la parte considerativa del presente acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEGUNDO. Los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos pueden implementar las medidas sanitarias que estimen necesarias para evitar la propagación del virus y cuidar la salud de la ciudadanía como también de los funcionarios públicos de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TERCERO. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el mismo, aunado a ello podrá convocar a sesión tanto del Pleno del Tribunal Superior de Justicia como del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza cuando haya necesidad de adoptar nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dichos órganos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CUARTO. Se instruye a la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado para que, tome las medidas pertinentes en su ámbito competencial para el debido cumplimiento del presente acuerdo en colaboración con los órganos jurisdiccionales y administrativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;QUINTO. Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEXTO. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en la próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado dese cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo acordó y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da
fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El contenido del acuerdo se encuentra disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza: https://www.pjecz.gob.mx/comunicado-covid-19/&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo para Sesiones de Pleno del Consejo através de Tecnologías Digitales</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-13-0300-acuerdo-sesiones-de-pleno-del-consejo-atraves-de-tecnologias/" rel="alternate"></link><published>2020-04-13T03:00:00-05:00</published><updated>2020-04-13T03:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-13:/acuerdos/2020/2020-04-13-0300-acuerdo-sesiones-de-pleno-del-consejo-atraves-de-tecnologias/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante poder judicial el cual se establecen providencias para la celebración de sesiones del pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, mediante el uso de tecnologías digitales, para la adopción de medidas que resulten pertinentes, con motivo del fenómeno de salud pública derivado del virus COVID-19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-13-0300-acuerdo-sesiones-de-pleno-del-consejo-atraves-de-tecnologias.pdf"&gt;2020-04-13-0300-acuerdo-sesiones-de-pleno-del-consejo-atraves-de-tecnologias.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL TRECE DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE PODER JUDICIAL EL CUAL SE ESTABLECEN PROVIDENCIAS PARA LA CELEBRACIÓN DE SESIONES DEL PLENO DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO, MEDIANTE EL USO DE TECNOLOGÍAS DIGITALES, PARA LA ADOPCIÓN DE MEDIDAS QUE RESULTEN PERTINENTES, CON MOTIVO DEL FENÓMENO DE SALUD PÚBLICA DERIVADO DEL VIRUS COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;MOTIVOS DEL ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Es un hecho notorio que en diciembre de 2019, en la ciudad de Wuhan, de la República Popular China, inició un brote de neumonía denominado como enfermedad por coronavirus COVID-19, la cual se ha expandido y consecuentemente está afectando diversas regiones de otros países, entre los que se encuentra México. Así, la enfermedad referida pone en riesgo la salud y, por tanto la integridad de niñas, niños, adolescentes, adultos mayores y de la población en general, en razón de su fácil propagación por contacto con personas infectadas por el virus. Ante los niveles alarmantes tanto de propagación y gravedad, como de inacción, el 11 de marzo de 2020, la Organización Mundial de la Salud (OMS), declaró que la COVID-19 pasa de ser una epidemia a una pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. Organismos internacionales, autoridades nacionales y estatales hicieron recomendaciones a las instituciones y la sociedad, además establecieron medidas para atender casos y prevenir su propagación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de las medidas adoptadas para prevenir la propagación del virus, se destacan las siguientes: lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, especialmente después de haber estado en un lugar público, o después de sonarse la nariz, toser o estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos; evitar el contacto cercano con personas; prohibición de saludarse de mano; resguardo domiciliario -quedarse en casa- tanto como sea posible; guardar distancia con las demás personas y utilizar cubre bocas; se decretó las suspensiones de actividades en el sector público y privado de áreas no prioritarias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. El Estado de Coahuila de Zaragoza, implemento medidas dirigidas a la ciudadanía e instituciones públicas para evitar la propagación del virus; estableció estrategias para afrontar los casos que se llegasen a suscitar en la entidad, y mantiene una actividad permanente y dinámica en el caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. El Poder Judicial del Estado de Coahuila, por iniciativa del suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, ha tomado las medidas de prevención propias del sistema de justicia local, pues la función de este poder público es esencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado en sesión celebrada el 18 de marzo de 2020, determinó: a) suspender actividades jurisdiccionales y administrativas del 19 de marzo al 19 de abril de 2020; b) que no habrá sesiones de este tribunal -salvo las que convoque el Presidente del Tribunal Superior de Justicia-; c) que no habrá actuaciones judiciales y no correrán plazos procesales; y d) que el Consejo de la Judicatura del Estado establecerá los lineamientos correspondientes de los órganos de este Poder público y determinará lo conducente a las materias familiar y penal, para la atención de casos urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, el Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C 048/2020, en sesión celebrada el mismo 18 de marzo de 2020, en el cual estableció las medidas preventivas que los órganos jurisdiccionales y administrativos debían tomar en esta contingencia para continuar las labores a su cargo, con la debida protección de la salud del personal de este poder público y de la ciudadanía que acude al servicio de impartición de justicia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este acuerdo se establecieron las medidas preventivas adoptadas y se determinó que la suspensión de las funciones jurisdiccionales en los órganos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, era a partir del 19 de marzo hasta el 19 de abril de 2020. Asimismo, los órganos jurisdiccionales en materia penal y familiar- solamente celebraran las audiencias y diligencias que fueran de carácter urgente y, sobre todo, se decidió que se debería privilegiar el trabajo a distancia con auxilio de las herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, en la materia penal se dispuso que las audiencias se desarrollarían a puerta cerrada sin la presencia de público, privilegiando el acceso a las partes que intervienen en ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, se dispuso que quedaban exentas de presentarse físicamente a la realización de las guardias quienes se encuentren en los grupos identificados como “vulnerables” frente al virus: personas adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en lactancia; personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencas; prohibición de que menores acudieran a los órganos jurisdiccionales y los servidores públicos que no tengan posibilidad de dejar a sus hijas e hijos menores de edad al cuidado de otra persona durante el periodo señalado..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la aplicación de la referida resolución, se dispuso que el Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado sería el facultado para dilucidar las cuestiones que se suscitaran con motivo de su aplicación, así como para tomar las determinaciones que no se encontraran previstas en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. El Consejo de Salubridad General el 30 de marzo de 2020, declaró el estado de emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor, a la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS-CoV2 (coronavirus Covid-19)(2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al respecto, estableció la suspensión inmediata del 30 de marzo al 30 de abril del 2020, de actividades no esenciales en los sectores público, privado y social, con la finalidad de mitigar la dispersión y transmisión del virus SARS-CoV-2 en la comunidad para disminuir la carga de enfermedad, sus complicaciones y muerte por COVID-19 en la población residente en el territorio nacional; en ese sentido, se establecieron como actividades esenciales, entre otras, las involucradas en la procuración e impartición de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunado a lo anterior, se dispuso que en todos los sectores y actividades definidos como esenciales se deben de aplicar de manera obligatoria las siguientes acciones:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;No realizar reuniones o congregaciones de más de 100 personas, lavado frecuente de manos, estornudar o toser aplicando la etiqueta respiratoria, saludo a distancia (no saludar de beso, ni de mano, ni de abrazo) y todas las demás medidas de sana distancia vigentes emitidas por la Secretaría de Salud Federal; se estableció exhortar a toda la población residente en el territorio mexicano, incluida la que arribe al mismo procedente del extranjero, y que no participa en actividades laborales esenciales, resguardo domiciliario, el cual consiste en la limitación voluntaria de movilidad, permaneciendo en el domicilio particular la mayor parte del tiempo posible.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se determinó que el resguardo domiciliario debe aplicarse de manera estricta a toda persona mayor de 60 años de edad o con diagnóstico de hipertensión arterial, diabetes, enfermedad cardiaca o pulmonar, y munosupresión (adquirida o provocada), en estado de embarazo o puerperio inmediato, independientemente de si la actividad laboral se considera esencial. Se especificó que el personal esencial de interés público podrá de manera voluntaria, presentarse a laborar.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;De igual manera, se dispuso que una vez terminada la suspensión de actividades no esenciales y el resguardo domiciliario corresponsable, la Secretaría de Salud, en acuerdo con la Secretaría de Economía y la Secretaria del Trabajo emitirá los lineamientos para un regreso escalonado y regionalizado a las actividades laborales, económicas y sociales de toda la población de México, y además se determinó que las medidas adoptadas debían aplicarse con estricto respeto a los derechos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sexto. El Secretario de Salud del Gobierno Federal emitió el Acuerdo por el que se establecen acciones extraordinarias para atender la emergencia sanitaria generada por el virus SARS-CoV2, mediante PJECZ publicación en el Diario Oficial de la Federación del 31 de marzo de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su artículo primero, fracción III, se establecieron prácticas que deben observarse en todos los lugares y recintos en los que se realizan las actividades esenciales, entre las cuales destaca que no se podrán realizar reuniones o congregaciones de más de 50 personas, así como todas las medidas de sana distancia vigentes emitidas por la Secretaría de Salud Federal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Séptimo. En este contexto, el suscrito Magistrado Presidente el 01 de abril de este año, emitió el acuerdo mediante el que se adecuaron las medidas adoptadas por el Consejo de la Judicatura relativas al virus COVID-19, ante la declaratoria del Consejo de Salubridad General de emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor, a la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS-CoV2 (coronavirus Covid-19)(3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre otras determinaciones, se dispuso: a) las medidas adoptadas en el acuerdo C-048/2020 se postergan hasta el 30 de abril del presente año; b) los órganos jurisdiccionales y administrativos deberán implementar acciones eficientes y contundentes a fin de que en este periodo de contingencia den continuidad a sus planes de trabajo y se establezcan metas para tener al día sus órganos jurisdiccionales y administrativos; y c) tales órganos deberán privilegiar que quienes realicen el trabajo en sus oficinas cuiden la distancia entre el personal que acuda y las medidas de higiene que han sido ampliamente difundidas por las autoridades de salud, así como el trabajo a distancia a través del uso de herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Octavo. el 06 de abril de 2020, el suscrito Magistrado Presidente emitió acuerdos en los que se adoptaron medidas preventivas adicionales de reforzamiento a las que con toda oportunidad tomó el Consejo de la Judicatura ante la contingencia de salud derivada del virus conocido, con el propósito de continuar asegurando la protección del personal que labora en los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral locales, del personal del Instituto Estatal de Defensoria Pública, de las demás partes que intervienen en las audiencias de carácter urgente que se desarrollan en los centros de justicia sede de tales juzgados, y de la ciudadanía en general e hizo lo propio en la materia familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noveno. De acuerdo con los precedentes de otros países y de organismos internacionales, el Estado seguirá implementando acciones concretas para el desenvolvimiento de la actividad pública y privada, lo cual propicia que, en cuanto al sistema de justicia local, al tratarse de una actividad esencial, por conducto del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, en el ámbito de sus atribuciones tenga que estar de forma constante adoptando medidas para garantizar a la ciudadanía el derecho fundamental de acceso a la justicia, previsto en el artículo 17 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos; establecer acciones acordes con los lineamientos que fijen las autoridades, a fin de evitar la propagación del virus y cuidar la salud de la ciudadanía y de los funcionarios públicos de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decimo. El artículo 56, segundo párrafo, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza establece la manera en que se integran el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, de acuerdo con éste precepto, se conforma por: el Presidente del Tribunal Superior de Justicia del Estado, un Consejero designado por el Ejecutivo del Estado; un Consejero designado por el Congreso del Estado; un Consejero Magistrado del Tribunal Superior de Justicia; un Consejero Magistrado de Tribunal Distrital; y un Consejero Juez de Primera Instancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, de conformidad con lo establecido en el numeral 57, párrafo segundo, de la citada ley, para la emisión de acuerdos competencia del Pleno Consejo de la Judicatura, se requiere de la asistencia del Presidente, de la mayoría de sus integrantes, y del secretaria (o) de acuerdo y trámite.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo primero. Ahora bien, las medidas implementadas para evitar la propagación del COVID-19, requieren que se establezcan providencias para que el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, sesione en este periodo de contingencia para adoptar las medidas para que se continúe brindando a la ciudadanía el derecho humano de acceso a la justicia previsto en el artículo 17 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos; establecer acciones acordes con los lineamientos que fijen las autoridades estatales y nacionales, a fin de evitar la propagación del virus y cuidar la salud de la ciudadanía como también de los funcionarios públicos de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De otro modo, es decir hacerlo de forma ordinaria, implicaría que tengan que sesionar constantemente de forma presencial, lo cual propicia la reunión de más de seis personas, en un lugar cerrado, lo que involucra ir en contra de las medidas que han implementado las instituciones para evitar la propagación del virus, como lo son la sana distancia; evitar las reuniones de personas y el resguardo domiciliario; además de que existe la prohibición de que asistan a sus labores personas adultas mayores de 60 años, y personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencias, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo segundo. En ese contexto, el artículo 154, fracción II, numeral 11, de la Constitución Política del Estado de Coahuila de Zaragoza, establece que en los procedimientos judiciales se podrá utilizar sistemas digitales confiables; luego, el numeral 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado, faculta al suscrito Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, tomando en cuenta que la justicia local es una actividad esencial y las medidas que han adoptada las diversas instancias gubernamentales para evitar la propagación del virus COVID-19, las cuales deben ser observadas por la ciudadanía y los funcionarios dependientes de la administración de justicia, de ahí que resulta necesario establecer acciones para garantizar a la ciudadanía el derecho fundamental de acceso a la justicia previsto en el artículo 17 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, y a su vez regular el funcionamiento del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado y de sus integrantes, acorde con las medidas que se han tomado para evitar la propagación del virus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese contexto, se establece como providencia en este periodo de contingencia, que el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, lleve a cabo sus sesiones a través del uso de las tecnologías digitales con las que se cuentan hoy en día, email, videoconferencias en tiempo real, diferido o streaming, whatsapp o cualquier otro medio confiable que autentifique la función, para emitir las providencias necesarias en aras de que la administración de justicia sea eficaz, pronta y expedita, así como para adoptar medidas acordes con los lineamientos que fijen las autoridades. Sin que ello implique que no puedan celebrar sus sesiones de forma presencial, siempre y cuando lo estimen pertinente y tomen las debidas precauciones de distancia, higiene, limpieza y de salud que han recomendado las diversas instancias gubernamentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, para la celebración de las sesiones a través del emple de las tecnologías digitales, serán convocadas por el Presidente del Consejo de la Judicatura del Estado o por más de tres de sus miembros, acorde con lo establecido en el artículo 57, segundo párrafo, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado, con el mayor tiempo posible al de la fecha y hora que se fije para la celebración de la sesión. De igual manera, se circulará con la misma prontitud el proyecto o proyectos de acuerdo respectivos si los hubiere, tratando de respetar el plazo que prevé el numeral 22 del Reglamento Interior del Consejo de la Judicatura del Estado, pues no se debe soslayar que se está en un periodo de emergencia sanitaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De conformidad con lo establecido en el artículo 57, segundo párrafo, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado, en relación con lo previsto en el numeral 28, fracciones X y XIII, del Reglamento Interior del Consejo de la Judicatura del Estado, la notificación y citación de los miembros del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado podrá realizarlas el Presidente o la persona Secretaria de Acuerdo y Trámite del referido órgano, mediante vía electrónica o impresa. En cualquiera de los casos, el secretario respectivo verificará que se haya efectuado la notificación y la citación mediante llamada telefónica que realice a los Consejeros; asimismo, dará fe y levantará constancia de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El día y hora en que haya de celebrarse la sesión, el Secretario de Acuerdo y Trámite, verificará que se encuentren enlazados los miembros del Pleno del Consejo de la Judicatura a través del mecanismo electrónico elegido y constatará que existe calidad de imagen y sonido para la celebración de la sesión; para el desarrollo de la sesión se requerirá que exista el quórum legal que establece el artículo 57, tercer párrafo, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado, luego, procederá a desarrollarse ésta de acuerdo con los lineamientos previstos en el artículo 9, fracción V, del Reglamento Interior del Consejo de la Judicatura del Estado. El secretario dará fe de ello, levantará el acta de la sesión y de los acuerdos tomados y la firmara conjuntamente con el Presidente, de conformidad con lo establecido en el numeral en cita fracción IX y 28, fracción 1, del ordenamiento legal previamente mencionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo tercero. Por otra parte, es importante destacar que la suspensión de labores que decretó el Pleno del Tribunal Superior de Justicia, tiene como finalidad que la ciudadanía y los servidores públicos de la administración de justicia, observen las medidas que las diversas instancias gubernamentales han establecido para evitar la propagación del virus COVID-19, dentro de las que destaca, el resguardo domiciliario, misma que debe ser observada por todos los funcionarios públicos que estén en condiciones de hacerlo, por no encontrarse cubriendo guardias o atendiendo funciones prioritarias en tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquier incidencia que surja en el desarrollo de la sesión, relativa a la calidad de la imagen y sonido, será resuelta por acuerdo de los integrantes del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. La impartición de justicia local es una actividad esencial que se impartirá bajo las condiciones, términos y límites que el Pleno del Tribunal Superior de Justicia y el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, en el ámbito de su competencia, respectivamente, emitan dentro de este período de emergencia sanitaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. Se implementa el uso de tecnologías como son email, videoconferencias en tiempo real, diferido o streaming, whatsapp o cualquier otro medio confiable que autentifique la función, para el desarrollo de las sesiones del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado, para emitir las providencias necesarias en aras de garantizar a la sociedad el derecho fundamental de acceso a la justicia, eficaz, pronta y expedita, y para adoptar medidas acordes con los lineamientos que fijen las autoridades, a fin de evitar la propagación del virus, cuidar la salud de la ciudadanía y del funcionario público de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. Si el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado requiere sesionar de forma presencial, los integrantes de éste deberán observar las medidas de sana distancia, higiene, limpieza y de salud que han recomendado las diversas instancias gubernamentales, específicamente, lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, o después de sonarse la nariz, toser o estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos; evitar el saludo de mano; guardar una distancia mínima de 1.5 metros, con las demás personas y utilizar cubre bocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, se deberán realizar los ajustes conducentes al salón de plenos para garantizar en el desarrollo de la sesión la distancia entre sus miembros y proporcionar a los intervinientes los insumos necesarios para atender las medidas de sanidad que se han adoptado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quedan exceptuado de asistir y participar en las sesiones presenciales, toda persona mayor de 60 años de edad, estado de embarazo o puerperio inmediato, o con diagnóstico de hipertensión arterial, diabetes mellitus, enfermedad cardiaca o pulmonar crónica, inmunosupresión (adquirida o provocada), insuficiencia renal o hepática, independientemente de si su actividad laboral se considera esencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. El resguardo domiciliario, debe ser observada por todos los funcionarios dependientes de la administración de justicia que estén en condiciones de hacerlo, por no encontrarse cubriendo guardias o atendiendo funciones prioritarias en tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el presente acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sexto. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en próxima sesión del Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado se dará cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Séptimo. Se instruye a la Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Listese y cúmplase. Así lo acordo y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El contenido del acuerdo se encuentra disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza: https://www.pjecz.gob.mx/comunicado covid-19/&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El acuerdo está disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza: https://www.pjecz.gob.mx/content/uploads/2020/04/Acuerdo 010420-Covid-19.pdf&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El acuerdo está disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza: https://www.pjecz.gob.mx/content/uploads/2020/04/Acuerdo 010420-Covid-19.pdf&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo relativo al cierre de Monclova</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-13-0200-acuerdo-relativo-al-cierre-de-monclova/" rel="alternate"></link><published>2020-04-13T02:00:00-05:00</published><updated>2020-04-13T02:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-13:/acuerdos/2020/2020-04-13-0200-acuerdo-relativo-al-cierre-de-monclova/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se adecuan medidas ante la contingencia sanitaria relativa a la pandemia del coronavirus COVID-19 en el Distrito Judicial de Monclova.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-13-0200-acuerdo-relativo-al-cierre-de-monclova.pdf"&gt;2020-04-13-0200-acuerdo-relativo-al-cierre-de-monclova.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL TRECE DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE EL CUAL SE ADECUAN MEDIDAS ANTE LA CONTINGENCIA SANITARIA RELATIVA A LA PANDEMIA DEL CORONAVIRUS COVID-19 EN EL DISTRITO JUDICIAL DE MONCLOVA.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;CONSIDERACIONES&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;PRIMERO. En atención a la pandemia del coronavirus COVID-19, y siguiendo las recomendaciones de los organismos internacionales y las autoridades nacionales y estatales hacia las instituciones y la sociedad para prevenir su propagación, el 18 de marzo de 2020, el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C 048/2020, mediante el cual se determinaron las medidas preventivas frente al coronavirus Covid-19, dirigidas a los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el acuerdo mencionado, este poder público adoptó medidas en áreas indispensables y/o prioritarias, como son en la materia penal y familiar en todos los distritos judiciales del Estado, para garantizar a la ciudadanía el derecho fundamental de acceso a la justicia previsto en el artículo 17 de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos y con la finalidad de aminorar el impacto que está causando la pandemia, en concordancia con los lineamientos y planes estratégicos del Gobierno Federal y de los gobiernos estatales, sin que ello conlleve poner en riesgo a la población y al personal de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEGUNDO. En ese mismo tenor, el 01 de abril de 2020, el suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, dicté un proveído mediante el cual se adecuaron las medidas ante la contingencia sanitaria relativa a la pandemia del coronavirus Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destacándose en este acuerdo que: a) las medidas adoptadas en el acuerdo C-048/2020, se postergan hasta el 30 de abril del presente año; b) los órganos jurisdiccionales y administrativos deberán implementar acciones eficientes y contundentes a fin de que en este periodo de contingencia den continuidad a sus planes de trabajo y se establezcan metas para tener al día sus órganos jurisdiccionales y administrativos; y c) tales órganos deberán privilegiar que quienes realicen el trabajo en sus oficinas cuiden la distancia entre el personal que acuda y las medidas de higiene que han sido ampliamente difundidas por las autoridades de salud, así como el trabajo a distancia a través del uso de herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TERCERO. Al día de hoy, el número de personas infectadas de COVID-19, se ha incrementado de manera considerable en el municipio de Monclova, Coahuila de Zaragoza, concentrando el mayor número de pacientes infectados en nuestro Estado; ante tal circunstancia, el Gobernador Constitucional del Estado, anunció el endurecimiento de medidas para prevenir la propagación del coronavirus, al solicitar el uso obligatorio de cubre bocas a la población, así como el aumento de filtros sanitarios en el Estado y atender la medida de resguardo domiciliario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, en respuesta al incremento considerable del virus COVID-19, en el municipio de Monclova, Coahuila de Zaragoza, y considerando las mejores prácticas en materia de salubridad que han adoptado las autoridades internacionales, nacionales, estatales y municipales, en las que se ha exhortado a toda la población residente en el territorio mexicano, a cumplir resguardo domiciliario corresponsable, entendiéndose por éste, la limitación voluntaria de movilidad, permaneciendo en el domicilio particular la mayor parte del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo este panorama y en atención al estricto cumplimiento de objetivos de salud pública y protección integral, como el debido y oportuno cuidado a la población, por sobre cualquier otra consideración o interés de naturaleza pública o privada, resulta indispensable que el Consejo de la Judicatura local adopte medidas preventivas para sumar esfuerzos a las políticas adoptadas por el Estado, con la finalidad de hacer frente a riesgos laborales y promover y vigilar su cumplimiento en los centros de trabajo, así como de protección al público en general en el distrito judicial de Monclova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, deberán mantenerse cerrados completamente los órganos jurisdiccionales y administrativos del Distrito Judicial de Monclova de la semana del 13 al 17 de abril de la presente anualidad, semana en los que las y los funcionarios judiciales deberán privilegiar el trabajo en casa con auxilio de las herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar, se determina lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En materia penal, se debe hacer el uso de la videoconferencia en tiempo real para el desahogo de las audiencias que los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado estimen de carácter urgente de conformidad con el considerando segundo, inciso 3, del acuerdo C-048/2020 del Consejo de la Judicatura, y de acuerdo con lo que establece el Código Nacional de Procedimientos Penales y con la legislación local aplicable en el ámbito de su competencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, los órganos jurisdiccionales, siempre que lo estimen conveniente de acuerdo con el marco normativo aplicable, podrán extender el esquema de audiencias por videoconferencia a casos distintos a los de naturaleza urgente, si las y los juzgadores lo estiman indispensable para garantizar el acceso a la justicia y los demás derechos fundamentales de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el desarrollo de las audiencias se deberá observar lo señalado en el acuerdo de fecha 06 de abril 2020, mediante el cual se establece el mecanismo de reforzamiento a las medidas de contingencia implementadas en los juzgados de primera instancia en materia penal del sistema acusatorio y oral, por el fenómeno de salud pública derivado del virus covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En materia familiar se deberán atender únicamente los casos urgentes y la determinación de medidas que, a juicio de la persona juzgadora, sean indispensables y de carácter apremiante para garantizar los derechos de las partes y personas que lo requieran, en atención a las situaciones especiales que se demanden conforme a la legislación aplicable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para tal efecto, el o la titular del órgano jurisdiccional que se encuentre en turno deberá poner a disposición de la ciudadanía medios de comunicación en lugares visibles del órgano jurisdiccional, como son números telefónicos para su localización, a fin de que si llegase a suscitarse una situación urgente sea atendida, quedando a criterio de las y los juzgadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, no habrá guardias presenciales en los órganos jurisdiccionales y administrativos en el Distrito Judicial de Monclova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el caso de que se presente un asunto urgente que deba ser atendido de forma presencial conforme a lo establecido en el acuerdo emitido por el suscrito Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura, el 06 de abril de 2020, mediante el cual se fijan diversos lineamientos de reforzamiento a las medidas de contingencia implementadas en los juzgados de primera instancia en materia familiar, por el fenómeno de salud pública derivado del virus covid-19, en materia familiar, la o el funcionario judicial y personas intervinientes, deberán atender a las recomendaciones para prevenir la propagación del virus que han determinado organismos internacionales, autoridades nacionales y estatales a las instituciones y la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Específicamente, lavarse las manos con frecuencia con agua y jabón, o después de sonarse la nariz, toser o estornudar; utilizar desinfectante de manos; evitar tocarse los ojos, la nariz y la boca sin haberse lavado las manos; evitar el saludo de mano; guardar una distancia mínima de 1.5 metros con las demás personas y utilizar cubre bocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quedan exceptuados de asistir a las instalaciones, toda persona mayor de 60 años de edad, estado de embarazo o puerperio inmediato, o con diagnóstico de hipertensión arterial, diabetes mellitus, enfermedad cardiaca o pulmonar crónica, inmunosupresión (adquirida o provocada), insuficiencia renal o hepática, independientemente de si su actividad laboral se considera esencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estableciéndose que el resguardo domiciliario, debe ser observada por todos los funcionarios dependientes de la administración de justicia que estén en condiciones de hacerlo, por no encontrarse cubriendo guardias o atendiendo funciones prioritarias en tratándose de asuntos urgentes en las materias penal y familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, con fundamento en el acuerdo C-048/2020, en que se faculto al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que facultan al Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se emite el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Se determina el cierre total de los órganos jurisdiccionales y administrativos del Distrito Judicial de Monclova, a manera de excepción y por las razones expuestas, la semana del 13 al 17 de abril del presente año, semana en los que las y los funcionarios judiciales deberán privilegiar el trabajo en casa con auxilio de las herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. En materia penal, se debe hacer el uso de la videoconferencia en tiempo real para el desahogo de las audiencias que los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado estimen de carácter urgente de conformidad con el considerando segundo, inciso 3, del acuerdo C-048/2020 del Consejo de la Judicatura, con el Código Nacional de Procedimientos Penales y con la legislación local aplicable en el ámbito de su competencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. En materia familiar se deberán atender únicamente los casos urgentes y la determinación de medidas que, a juicio de la persona juzgadora, sean indispensables y de carácter apremiante para garantizar los derechos de las partes y personas que lo requieran, en atención a las situaciones especiales que se demanden conforme a la legislación aplicable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, no habrá guardias presenciales en los órganos jurisdiccionales y administrativos en el Distrito Judicial de Monclova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para tal efecto, el o la titular del órgano jurisdiccional que se encuentre en turno y del órgano administrativo deberá poner a disposición de la ciudadanía medios de comunicación en lugares visibles del órgano jurisdiccional, como son números telefónicos para su localización, a fin de que si llegase a suscitarse una situación urgente sea atendida, quedando a criterio de las y los juzgadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. Se dejan sin efecto las demás medidas adoptadas en los acuerdos referidos en la parte considerativa del presente proveido que se opongan al cumplimiento de este acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el mismo, aunado a ello podrá convocar a sesión del Consejo de la Judicatura del Estado cuando haya necesidad de adoptar nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dicho órgano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sexto. Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Séptimo. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en la próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado dese cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo acordo y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo para la implementación del Buzón de Depósito de Demandas</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-13-0100-acuerdo-implementacion-buzon-deposito-de-demandas/" rel="alternate"></link><published>2020-04-13T01:00:00-05:00</published><updated>2020-04-13T01:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-13:/acuerdos/2020/2020-04-13-0100-acuerdo-implementacion-buzon-deposito-de-demandas/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se implementa el buzón de depósito de demandas en las Oficialías de Partes del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza ante la contingencia sanitaria generada por el coronavirus (virus SARS-COV2) y la enfermedad COVID-19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-13-0100-acuerdo-implementacion-buzon-deposito-de-demandas.pdf"&gt;2020-04-13-0100-acuerdo-implementacion-buzon-deposito-de-demandas.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE PODER JUDICIAL MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL TRECE DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE EL CUAL SE IMPLEMENTA EL BUZÓN DE DEPÓSITO DE DEMANDAS EN LAS OFICIALÍAS DE PARTES DEL PODER JUDICIAL DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA ANTE LA CONTINGENCIA SANITARIA GENERADA POR EL CORONAVIRUS (VIRUS SARS-CoV2) Y LA ENFERMEDAD COVID 19.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;MOTIVOS DEL ACUERDO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Primero. Es del conocimiento público que autoridades de los tres niveles de gobierno han estado implementando acciones paulatinas para afrontar el fenómeno de salud pública COVID-19, y se seguirán adoptando a fin de proteger los diversos intereses y derechos propios de nuestro Estado Constitucional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. La pandemia del coronavirus (virus SARS-CoV-2) y la enfermedad COVID-19, ha causado estragos en todos los sectores de la población, en la actividad pública de los estados y en la economía, el Estado de Coahuila y la administración de justicia, no es la excepción; este poder público ha adoptado medidas para seguir brindando a la ciudadanía acceso a la justicia en las materias penal y familiar en asuntos que por su naturaleza no pueden postergarse, privilegiando en todo momento los derechos fundamentales de los justiciables; ha implementado acciones para que en este período de suspensión de labores, los funcionarios adscritos a los órganos jurisdiccionales y administrativos continúen trabajando desde sus hogares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante lo anterior, es necesario buscar, implementar y construir estrategias anticipadas para que en la medida de lo posible, el impacto a la ciudadanía en el ámbito de acceso a la justicia sea menor y para que una vez concluida la crisis de salud pública, se restablezcan las actividades propias del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, con el menor número de contratiempos posibles generados por la suspensión de labores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. En este contexto, de conformidad con lo establecido en el artículo 143 primer párrafo, de la Constitución Política del Estado de Coahuila de Zaragoza, en relación con lo previsto en el numerales 56 párrafo primero, y 57 fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado, el Consejo de la Judicatura del Estado, cuenta con atribuciones de administración y vigilancia respecto del funcionamiento de los órganos que integran al Poder Judicial del Estado, y del desempeño de sus servidores públicos; además, tiene facultades para dictar las providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Máxime que el propio artículo 7 de la Constitución Política del Estado de Coahuila de Zaragoza, impone a todas las autoridades estatales y municipales, en el ámbito de su competencia, la obligación de promover, respetar, proteger y establecer los mecanismos que garanticen los derechos humanos bajo los principios de universalidad, interdependencia, indivisibilidad y progresividad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese contexto, para aminorar el impacto que ha generado la suspensión de labores, se ha diseñado un instrumento de naturaleza meramente administrativa denominado Buzón de depósito de demandas, su funcionamiento no tiene implicaciones de índole jurisdiccional, pues no se debe soslayar que las actividades de los órganos jurisdiccionales, plazos y términos, se encuentran suspendidos, con excepción de la materia penal y familiar en tratándose de casos urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho instrumento, se insiste, de índole administrativo, está diseñado para contribuir a disminuir la paralización total de la actividad de los abogados litigantes en el desempeño de su profesión y de la ciudadanía frente a los tribunales locales; evitará que una vez que sea levantada la suspensión de labores, las sedes de los órganos jurisdiccionales se colapsen de personas que acuden a presentar demandas; permitirá a las Oficialías de Partes, una vez restituidas las labores, generar estrategias que permitan hacer su actividad más dinámica para la recepción oficial, procesamiento y distribución de demandas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El funcionamiento del Buzón de depósito de demandas, lleva implícito que los encargados de los edificios en que se instalen, adopten las medidas de sanidad que han emitido las diversas instancias de gobierno, como son, evitar la concentración de personas en los edificios; instalar medidas para conservar la distancia entre las personas que acudan a depositar demandas en los buzones; proporcionar a los justiciables gel antibacterial para las manos, y el no ingreso de personas del grupo denominado como vulnerable y que no cuente con cubrebocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Buzón de depósito de demandas se instalará en todos los Distritos Judiciales del Estado, en él se depositarán demandas relativas a las siguientes materias: civil, mercantil y familiar (en asuntos que no sean urgentes). Su operación iniciará el veinte de abril del presente año conforme a las disposiciones de este acuerdo, y funcionará hasta en tanto no se reanuden las labores de forma oficial por parte del Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado; es decir, el buzón en comento se erige como una medida extraordinaria y ésta solo surtirá sus efectos en tanto dure la suspensión de la actividad jurisdiccional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este instrumento permitirá que las personas interesadas depositen demandas en los días y horarios establecidos en el presente acuerdo. Es decir, los diversos intereses y derechos que sean vulnerados podrán exigirse mediante los escritos de demanda que las personas coloquen en el buzón señalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Deviene trascendental precisar que estos buzones estarán al servicio de la ciudadanía en las Oficialías de Partes del Poder Judicial, las cuales tienen su sede en las ciudades de Saltillo, Torreón, Monclova y Piedras Negras; ahora bien, para los Distritos Judiciales que no cuentan con Oficialía de Partes como lo son: Acuña, San Pedro de las Colonias, Sabinas y Parras de la Fuente, los buzones de depósito de demanda se instalarán en los edificios que albergan los juzgados de primera instancia en materia civil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante recalcar que a fin de no vulnerar la suspensión de labores decretada por el Pleno del Tribunal Superior de Justicia en sesión celebrada el dieciocho de marzo de esta anualidad, y la correspondiente ratificación que en su caso se efectúe del diverso acuerdo del uno de abril del año en curso, que prorroga la suspensión de labores hasta el treinta del mes y año en cita, las demandas se tendrán por presentadas por la Oficialias de Partes (en el caso de los Distritos Judiciales que no cuenten con ellas, por los órganos jurisdiccionales), el primer día hábil de labores que determine el órgano colegiado antes referido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, el buzón de depósito de demandas se constituye como un instrumento que permite a los usuarios depositar sus demandas en este periodo de emergencia sanitaria sin tener que esperar a la reanudación de labores, evitándose en gran medida la saturación de la Oficialía de Partes al reanudarse las labores y favoreciéndose una mejor prestación del servicio público de impartición de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin que de ninguna manera pueda considerarse que el solo depósito de las demandas implica su presentación, ya que la recepción como tal, en términos del Reglamento de las Oficialías de Partes, está a cargo de las Oficialías de Partes y de los órganos jurisdiccionales que no cuentan con una Oficialía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, se determina la implementación del buzón de depósito de demandas, que estará regulado conforme a los lineamientos establecidos en la presente resolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, con fundamento en el acuerdo C-048/2020, en que se facultó al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que facultan al Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se emite el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Disposiciones Generales. Se instalarán contenedores transparentes en las Oficialias de Partes del Poder Judicial, las cuales tienen su sede en las ciudades de Saltillo, Torreón, Monclova y Piedras Negras, y para los Distritos Judiciales que no cuentan con Oficialía de Partes como lo son: Acuña, San Pedro de las Colonias, Sabinas y Parras de la Fuente, se instalarán en los edificios que albergan los juzgados de primera instancia en materia civil; a estos PODER JUDICIAL contenedores se les denominará buzones de depósito de demandas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos buzones tendrán como función recolectar los asuntos nuevos en las materias civil, mercantil y familiar (éstos últimos siempre que no tengan el carácter de urgentes), que los usuarios depositen en estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los buzones operarán a partir del veinte de abril del año en curso y hasta en tanto no se reanuden las labores de forma oficial por parte del Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado; funcionarán todos los lunes, miércoles y jueves, en un horario de las nueve horas hasta las catorce horas con treinta minutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. Instrucciones para su uso. Las instrucciones para el uso adecuado de los buzones de depósito de demandas que deberán seguir los usuarios, son las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1) Ingresarán la carátula del documento original e inmediatamente la copia del mismo en el reloj fechador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2) Tomarán el plástico para emplayar el documento original y anexos, o bien, si el tamaño de los documentos lo permite introducirán los mismos en un sobre o bolsa de plástico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3) Después de anotar los datos en la etiqueta por duplicado, deberán adherir una de ellas al embalaje, conservando la etiqueta restante para el paso número 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4) Depositarán el paquete en el buzón de depósito de demandas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5) Deberán presentarse en la Oficialía Común de Partes respectiva, o en su caso en los juzgados correspondientes en los Distritos Judiciales que no cuenten con Oficialía, dentro de los tres días hábiles a recoger el ejemplar de la boleta de turno correspondiente, para ello deberán exhibir la etiqueta que contiene el número de folio para identificación del asunto (referida en el numeral 3).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haciéndose especial acotación que es responsabilidad exclusiva de los usuarios verificar que los asuntos que depositen en los buzones estén debidamente firmados, integrados y dirigidos a los órganos jurisdiccionales competentes a los que presta servicio la Oficialía Común de Partes de que se trate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. Datos requeridos. Las etiquetas que proporcione el Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, a las cuales se ha hecho referencia en la disposición segunda numeral 3), deberán estar foliadas y contener para su llenado por parte de los usuarios, los siguientes datos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1) Materia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2) Actor&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3) Demandado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;4) Promovente&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;5) Cuantía: (Suerte principal)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;6) No. de copias de traslado&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;7) Anexos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;8) Tipo de juicio&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9) Nombre de contacto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;10) Teléfono de contacto&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11) Correo electrónico&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12) Firma&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. Encargado del buzón de depósito de demandas. Las Oficialias de Partes, dentro de su plantilla de personal, habrán de comisionar a una persona quien será el encargado del buzón de depósito de demandas; tratándose de los Distritos Judiciales que no cuenten con una Oficialía Común de Partes, la Oficialía Mayor a través de la Dirección de Recursos Humanos comisionará a una persona para cumplir con este encargo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El encargado del buzón de depósito de demanda, tendrá la obligación de auxiliar a los usuarios en los pasos que éstos deben seguir para el uso de los buzones, además, deberán diariamente al concluir el horario de operación de los buzones, proceder a abrir el buzón a su cargo, retirando los paquetes que se encuentren depositados con la finalidad de elaborar una bitácora de los asuntos, sin aperturar dichos paquetes, solo tomando en consideración únicamente la información visible en las etiquetas correspondientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acto continúo, harán entrega de los paquetes al jefe de la Oficialía de Partes a la cual pertenecen y en el caso de los Distritos Judiciales que no cuenten con Oficialía de Partes, los titulares de los órganos jurisdiccionales correspondientes designarán a la persona que deberá llevar a cabo dicha actividad, acusándose la relación de los asuntos entregados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. Recepción de demandas. Previa verificación por parte del personal de la Oficialía de Partes (y en su caso de los órganos jurisdiccionales que se ubican en los Distritos Judiciales que no tienen este órgano administrativo), de que la documentación presentada se encuentra dirigida a los órganos jurisdiccionales del Poder Judicial del Estado a los que presta servicio, la recibirá junto con las copias y anexos, imprimiendo el sello respectivo en la primera hoja, que contendrá fecha y hora de presentación (la cual será forzosamente el primer día hábil de labores que determine el Pleno del Tribunal Superior de Justicia) y asentará el número de copias y de anexos, además se precisará si obra firma, registrándola y turnándola al órgano jurisdiccional correspondiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la copia que se entregará al interesado (esto dentro de los primeros tres días hábiles correspondiente a que se reanuden labores), así como en los comprobantes de registro, además de los datos a que hace referencia el artículo 10 y 11 del Reglamento de Oficialias de Partes del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, se deberá anotar como fecha de recepción el primer día hábil que determine el Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Coahuila de Zaragoza, número de copias y anexos, si los hubiere, y si ostenta o no firma, proporcionando la información relativa al turno del asunto y el número de registro que le fue asignado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto al número de copias y a la descripción de anexos, únicamente se tendrá por válida la información que haya sido asentada por la Oficialía de Partes (y en su caso por los órganos jurisdiccionales que se ubican en los Distritos Judiciales que no tienen este órgano administrativo) en la boleta respectiva, sin responsabilidad para dicho órgano administrativo de los documentos que el usuario asevere haber acompañado, ya que se insiste, sólo se tendrá por válida la información que se asiente en la boleta oficial respectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sexto. Reglas Generales. Para el funcionamiento adecuado de los buzones de depósito de demanda, además de las disposiciones antes contempladas, es importante establecer las siguientes reglas:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se reitera que es responsabilidad exclusiva de los usuarios verificar que los asuntos que depositen en los buzones estén debidamente firmados, integrados y dirigidos a los órganos jurisdiccionales competentes a los que presta servicio la Oficialia Común de Partes de que se trate.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En caso de que la documentación que se presente en el buzón se encuentre dirigida a diverso órgano jurisdiccional de los que auxilia el buzón, la Oficialía de Partes o en su caso los órganos jurisdiccionales que están en un Distrito Judicial que no cuente con Oficialía, una vez que acuda el interesado dentro de los tres días hábiles siguientes a la reanudación de labores, le devolverá la documentación vía oficio, sin responsabilidad para el personal de dicha Oficialía o juzgado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En el supuesto de que por error o desconocimiento se deposite en el buzón una promoción de un asunto que se encuentre previamente en trámite en algún órgano jurisdiccional, la Oficialía de Partes o en su caso los órganos jurisdiccionales que están en un Distrito Judicial que no cuente con Oficialía, una vez que acuda el interesado dentro de los tres días hábiles siguientes a la reanudación de labores, le devolverá la documentación vía oficio, sin responsabilidad para el personal de dicha Oficialía o juzgado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Lo anterior es así, ya que se enfatiza que el buzón que se implementará lo es exclusivamente para demandas, esto es, asuntos nuevos.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Los usuarios del buzón de depósito de demandas, dispondrán en todo caso con quince días hábiles contados a partir de que fenezca el último día de los tres primeros días hábiles otorgados en el numeral 5) del apartado “Instrucciones para su uso”, a fin de que recojan el ejemplar de la boleta de turno correspondiente, transcurrido el plazo en mención, la Oficialía de Partes o en su caso los órganos jurisdiccionales que están en un Distrito Judicial que no cuente con Oficialía, no tendrá responsabilidad del resguardo de dicha boleta.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;h2&gt;FALTA UNA PAGINA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;su uso y que previamente han sido señaladas en este acuerdo en la disposición segunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Octavo. Se instruye a la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, con el propósito de que lleve a cabo las acciones correspondientes para la materialización del presente acuerdo, en particular gestione la fabricación de los compartimentos que habrán de funcionar como buzones, provea a los Encargados de los buzones los insumos indispensables para la operación de los mismos, como lo son los relojes fechadores, las etiquetas, sobres, plástico para emplayar, bolsas de plástico (referidos en el apartado de Instrucciones de uso de buzones) y finalmente, mande elaborar los cartelones mencionados en el numeral que antecede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noveno. Con la finalidad de no interrumpir el servicio de los buzones de depósito de demandas por desabasto o fallas en los insumos, el encargo del buzón de depósito de demandas de que se trate, deberá vigilar que se cuente con los insumos indispensables, coordinándose continuamente con la Oficialía Mayor para contar con los insumos que permitan el adecuado funcionamiento de los buzones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo. Sin perjuicio de que la presentación de los asuntos depositados en los distintos buzones, como se ha establecido anteriormente, serán formalmente recibidos por la Oficialía de Partes o en su caso por los órganos jurisdiccionales que están en un Distrito Judicial que no cuente con Oficialía, y se tendrán por presentados el primer día hábil de labores que así declare el Pleno del Tribunal Superior de Justicia, a fin de dar cumplimiento a las políticas públicas judiciales plasmadas en el acuerdo del uno de abril del año en curso, en particular la señalada en el inciso c), podrá trabajarse de manera interna para evitar el colapso del sistema de recepción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo primero. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el mismo, aunado a ello podrá convocar a sesión tanto del Pleno del Tribunal Superior de Justicia como del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza cuando haya necesidad de adoptar nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dichos órganos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo segundo. Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo tercero. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en la próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado dese cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo acordo y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos.&lt;/p&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo sobre cuestiones urgentes en Materia Familiar</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-06-0200-acuerdo-cuestiones-urgentes-en-materia-familiar/" rel="alternate"></link><published>2020-04-06T02:00:00-05:00</published><updated>2020-04-06T02:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-06:/acuerdos/2020/2020-04-06-0200-acuerdo-cuestiones-urgentes-en-materia-familiar/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se fijan diversos lineamientos de reforzamiento a las medidas de contingencia implementadas en los Juzgados de Primera Instancia en Materia Familiar, por el fenomeno de salud pública derivado del virus COVID-19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-06-0200-acuerdo-cuestiones-urgentes-en-materia-familiar.pdf"&gt;2020-04-06-0200-acuerdo-cuestiones-urgentes-en-materia-familiar.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL SEIS DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE EL CUAL SE FIJAN DIVERSOS LINEAMIENTOS DE REFORZAMIENTO A LAS MEDIDAS DE CONTINGENCIA IMPLEMENTADAS EN LOS JUZGADOS DE PRIMERA INSTANCIA EN MATERIA FAMILIAR, POR EL FENOMENO DE SALUD PÚBLICA DERIVADO DEL VIRUS COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ANTECEDENTES&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. El 18 de marzo de 2020, el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C-048/2020, mediante el cual se determinaron las medidas preventivas frente al coronavirus Covid 19, dirigidas a los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que aquí interesa, en el considerado segundo relativo a las medidas preventivas en materia jurisdiccional, en concreto en materia familiar, se acordó lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Las guardias comprenden exclusivamente la atención de casos urgentes y la determinación de medidas que, a juicio de la persona juzgadora, sean indispensables y de carácter apremiante para garantizar los derechos de las partes y personas que lo requieran (como es la recepción y el pago de alimentos), en atención a las situaciones especiales que se demanden conforme a la legislación aplicable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se observará el siguiente turno entre los juzgados de primera instancia del modelo de justicia familiar oral a fin de conocer y resolver las medidas preparatorias y otras análogas previas a juicio (...)”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. El 01 de abril de 2020, el suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, con las facultades conferidas en el acuerdo referido con antelación y en alcance a éste, dicté un proveído mediante el cual se adecuaron las medidas ante la contingencia sanitaria relativa a la pandemia del coronavirus Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destacándose en este acuerdo la duración de las medidas adoptadas por el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado en el acuerdo C 048/2020, hasta el 30 de abril del presente año, y con ello la extensión de los turnos de los órganos jurisdiccionales en materia familiar.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;CONSIDERACIONES&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Con fundamento en el acuerdo C-048/2020, en que se facultó al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que me facultan para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, y a fin de pormenorizar las medidas preventivas jurisdiccionales dictadas en los acuerdos a que se ha hecho referencia en el apartado de antecedentes; tengo a bien emitir los siguientes lineamientos en materia familiar:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El turno entre los juzgados de primera instancia del modelo de justicia familiar oral que con anterioridad ha sido establecido en los acuerdos a que se ha hecho referencia en el apartado de antecedentes, es para aquellos asuntos de carácter urgente que no estén previamente en trámite en algún juzgado familiar.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Aclarándose que para cubrir el turno el personal de los órganos jurisdiccionales habrá de atender las medidas que han sido aprobadas por el Consejo de la Judicatura, entre ellas, que el horario laboral presencial en los órganos que se encuentren de turno será de 9:00 am a 3:00 pm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reiterándose que quedarán exentas de presentarse físicamente a las instalaciones de los órganos jurisdiccionales, los grupos identificados como "vulnerables” frente al virus: personas adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en lactancia, y personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, no podrán acudir a los órganos jurisdiccionales personas menores de edad, habiendo quedado autorizado la ausencia de las y los servidores públicos que no tengan posibilidad de dejar a sus hijas e hijos menores de edad al cuidado de otra persona durante el periodo señalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el entendido, de que el titular del órgano jurisdiccional que se encuentre de turno, deberá poner a disposición de la ciudadanía medios de comunicación en lugares visibles del órgano jurisdiccional, como son números telefónicos para su localización, con la finalidad de atender los asuntos urgentes que se susciten fuera del horario presencial que ha sido antes señalado y que cómo se ha precisado no se encuentre en trámite en un diverso órgano jurisdiccional.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para la atención de aquellos asuntos de carácter urgente que se encuentren previamente en trámite en un juzgado familiar oral o tradicional, los titulares de dichos órganos jurisdiccionales deberán establecer guardias, y fijar en un lugar visible del órgano jurisdiccional los números telefónicos para la localización del personal que permita conocer oportunamente de dichos asuntos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Para efectos de cumplimentar este acuerdo y los diversos señalados en el apartado de antecedentes, y con fundamento en los artículos 22, 94, 114, 121, 169 del Código de Procedimientos Familiares para el Estado de Coahuila de Zaragoza, se considerará que les reviste el carácter de urgente a las demandas y promociones que se planten con motivo de:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;a. Demanda de juicios de alimentos, siempre atendiendo al interés superior del menor de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;b. Consignación y entrega de billetes de depósito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c. Asuntos relativos al régimen de visitas y convivencias, en los casos que por urgencia sea necesario, en pro del interés superior del menor y en aras de evitar un peligro derivado de violencia familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d. Separación provisional de personas y custodia provisional de menores de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e. Medidas de protección en casos de violencia familiar y depósito de menores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;f. Y todos aquellos casos que a consideración del juzgador afecten o representen un riesgo en la salud, integridad y bienestar de infantes, personas o familias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haciéndose especial acotación, que tal catálogo es de carácter enunciativo más no limitativo, ya que la propia naturaleza de la materia que nos ocupa privilegia la apreciación de la o el juzgador que efectúe de cada caso en particular, por ende, se resalta la facultad conferida en el arábigo 114 del ordenamiento adjetivo en materia familiar de nuestro Estado, de valorar la premura del caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Juzgado en turno deberá proveer lo correspondiente a las medidas urgentes, cautelares o provisionales necesarias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. En el contexto de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus SARS-CoV-2 y la enfermedad denominada COVID-19 que éste provoca y atendiendo a las medidas emitidas por la Organización Mundial de la Salud, en nuestro país se han adoptado diversas medidas de seguridad sanitaria, en específico se hace referencia a las adoptadas por el Consejo de Salubridad General, emitidas el 30 de marzo del año en curso, en concreto a la medida número 3, en la que se exhortó a toda la población residente en el territorio mexicano, a cumplir resguardo domiciliario corresponsable, entendiéndose por éste, la limitación voluntaria de movilidad, permaneciendo en el domicilio particular la mayor parte del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, conforme al artículo 40., párrafo noveno, de la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos es obligación para todas las autoridades cumplir con el principio del interés superior de la niñez en todas sus decisiones y actuaciones, garantizando de manera plena los derechos de los niños; por su parte, el artículo 3, numeral 1, de la Convención sobre los Derechos del Niño dispone que cualquier medida que tomen las autoridades, relacionada con menores, debe tener en cuenta de forma primordial el interés superior de éstos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, el arábigo 9 numeral 3, de la Convención en comento, establece que los Estados Partes respetarán el derecho del niño que esté separado de uno o de ambos padres o madres a mantener relaciones personales y contacto directo con ambos padres de modo regular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con base en lo anterior, y ante la emergencia sanitaria que estamos afrontando, resulta imperante la adopción de medidas con el propósito de salvaguardar el derecho de los infantes a convivir con el padre o la madre del cual viven separados, garantizando un efectivo ejercicio de tal derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese orden de ideas, es del conocimiento público que la tecnología hoy nos ofrece distintas herramientas que nos permiten romper barreras espaciales en todo el mundo, como por ejemplo las llamadas telefónicas, las video llamadas, correos electrónicos, etcétera, instrumentos que nos permiten comunicarnos en imagen, letras, audio y video con quien así lo deseemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, las herramientas tecnológicas antes referidas se erigen hoy en día, como una solución excepcional acorde con las medidas establecidas por los organismos internacionales y las autoridades nacionales de salud, para inhibir un riesgo mayor de contagio entre la población y a su vez, salvaguardar el efectivo ejercicio del derecho del niño que esté separado de uno o de ambos padres o madres a mantener su relación personal, por ende, deberá privilegiarse por el órgano jurisdiccional competente para ello, siempre y cuando lo estime pertinente, las convivencias a través de medios electrónicos, como lo son las video llamadas, llamadas telefónicas, correos electrónicos y toda herramienta tecnológica que permita la comunicación efectiva entre el infante y su padre o madre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tales condiciones, se estima que con esta medida se armonizan los derechos a la salud y el bienestar de la población en general, con el derecho de los infantes a convivir con el padre o madre de los cuales viven separados, garantizando un efectivo ejercicio de tal derecho al flexibilizar la comunicación por vías virtuales; lo que además se encuentra en sintonía con los sostenido por la Primera Sala de la Suprema Corte de Justicia de la Nación, en la tesis: 1a. LXIX/2013 (10a.), de rubro siguiente “DERECHO DE LOS MENORES DE EDAD A CONVIVIR CON SUS PADRES. MODOS DE RESOLVER SU CONFLICTO CON EL DERECHO DEL PROGENITOR CUSTODIO A DECIDIR SU LUGAR DE RESIDENCIA", en la cual se contempla la posibilidad de combinarse la convivencia física con la comunicación a distancia por algún medio accesible a las partes, como son el teléfono, el correo electrónico o algún otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, con fundamento en el acuerdo C-048/2020, y con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que facultan al Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se emite el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Se aprueban los lineamientos en materia familiar en los términos precisados en el considerando primero de este acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. Por las razones expresadas en el considerando segundo, se aprueba la adopción de las medidas allí referidas, esto es, deberá privilegiarse por el órgano jurisdiccional competente para ello, siempre y cuando lo estime pertinente, las convivencias a través de medios electrónicos, como lo son las video llamadas, llamadas telefónicas, correos electrónicos y toda herramienta tecnológica que permita la comunicación efectiva entre el infante con su padre o madre, con el propósito de salvaguardar el derecho de los infantes a convivir con el padre o madre del cual viven separados, garantizando un efectivo ejercicio de tal derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el mismo, aunado a ello podrá convocar a sesión tanto del Pleno del Tribunal Superior de Justicia como del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza cuando haya necesidad de adoptar nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dichos órganos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. Se instruye a la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado para que, a través de la Dirección de Informática y de las demás áreas que estime conveniente, tome las medidas pertinentes en su ámbito competencial para el debido cumplimiento del presente acuerdo en colaboración con los Juzgados de Primera Instancia en Materia Familiar del Poder Judicial del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sexto. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en la próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado dese cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Séptimo. Se ordena listar y cumplir el presente acuerdo. Así lo acordo y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que aụtoriza y da fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo de audiencias en Materia Penal por Videoconferencias</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-06-0100-acuerdo-audiencias-en-materia-penal-por-videoconferencias/" rel="alternate"></link><published>2020-04-06T01:00:00-05:00</published><updated>2020-04-06T01:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-06:/acuerdos/2020/2020-04-06-0100-acuerdo-audiencias-en-materia-penal-por-videoconferencias/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se establece el mecanismo de reforzamiento a las medidas de contingencia implementadas en los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral, por el fenomeno de salud pública derivado del virus COVID-19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-06-0100-acuerdo-audiencias-en-materia-penal-por-videoconferencias.pdf"&gt;2020-04-06-0100-acuerdo-audiencias-en-materia-penal-por-videoconferencias.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO EMITIDO POR EL MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP, PRESIDENTE DEL TRIBUNAL SUPERIOR DE JUSTICIA Y DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA, EL SEIS DE ABRIL DE DOS MIL VEINTE, MEDIANTE EL CUAL SE ESTABLECE EL MECANISMO DE REFORZAMIENTO A LAS MEDIDAS DE CONTINGENCIA IMPLEMENTADAS EN LOS JUZGADOS DE PRIMERA INSTANCIA EN MATERIA PENAL DEL SISTEMA ACUSATORIO Y ORAL, POR EL FENOMENO DE SALUD PÚBLICA DERIVADO DEL VIRUS COVID-19.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;MOTIVOS DEL ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. En el contexto de la emergencia sanitaria por causa del coronavirus SARS-CoV-2 y la enfermedad denominada COVID-19 que éste provoca y atendiendo a las medidas emitidas por la Organización Mundial de la Salud, en nuestro país se han adoptado diversas medidas de contención sanitaria, dentro de las que destaca esencialmente la promoción del teletrabajo como herramienta para mantener una organización en funcionamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Estado de Coahuila de Zaragoza no es la excepción, y las diversas autoridades estatales han adoptado medidas de contención sanitaria acordes con los estándares nacionales a internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. El Poder Judicial del Estado de Coahuila, por iniciativa del Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, ha tomado las medidas de prevención propias del sistema de justicia local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado en sesión celebrada el 18 de marzo de 2020, determinó: a) suspender actividades jurisdiccionales y administrativas del 19 de marzo al 19 de abril de 2020; b) que no habrá sesiones de este tribunal -salvo las que convoque el Presidente del Tribunal Superior de Justicia-; c) que no habrá actuaciones judiciales y no correrán plazos procesales; y d) que el Consejo de la Judicatura del Estado establecerá los lineamientos correspondientes de los órganos de este Poder público y determinará lo conducente a las materias familiar y penal, para la atención de casos urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, el Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C 048/2020, en sesión celebrada el mismo 18 de marzo de 2020, en el cual estableció las medidas preventivas que los órganos jurisdiccionales y administrativos debían tomar en esta contingencia para continuar las labores a su cargo, con la debida protección de la salud del personal de este poder público y de la ciudadanía que acude al servicio de impartición de justicia (1).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este acuerdo se determinó que se suspenderían las funciones jurisdiccionales en los órganos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza (PJECZ), a partir del 19 de marzo hasta el 19 de abril de 2020. Asimismo, los órganos jurisdiccionales -en materia penal y familiar- solamente celebraran las audiencias y diligencias que fueran de carácter urgente y, sobre todo, se decidió que se debería privilegiar el trabajo a distancia con auxilio de las herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la aplicación de la referida resolución, se dispuso que el Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado sería el facultado para dilucidar las cuestiones que se suscitaran con motivo de su aplicación, así como para tomar las determinaciones que no se encontraran previstas en ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este contexto, el Magistrado Presidente el 01 de abril de este año, emitió el acuerdo mediante el que se adecuaron las medidas adoptadas por el Consejo de la Judicatura relativas al virus Covid-19, ante la declaratoria del Gobierno Federal de emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor, a la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS CoV2 (coronavirus Covid-19)(2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre otras determinaciones, se dispuso: a) las medidas adoptadas en el acuerdo C-048/2020 se postergan hasta el 30 de abril del presente año; b) los órganos jurisdiccionales y administrativos deberán implementar acciones eficientes y contundentes a fin de que en este periodo de contingencia den continuidad a sus planes de trabajo y se establezcan metas para tener al día sus órganos jurisdiccionales y administrativos; y c) tales órganos deberán privilegiar que quienes realicen el trabajo en sus oficinas cuiden la distancia entre el personal que acuda y las PJECZ medidas de higiene que han sido ampliamente difundidas por las  autoridades de salud, así como el trabajo a distancia a través del uso de herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante las circunstancias referidas, resulta imperante la adopción de medidas preventivas adicionales de reforzamiento a las que con toda oportunidad tomó el Consejo de la Judicatura ante la contingencia de salud derivada del virus conocido, con el propósito de continuar asegurando la protección del personal que labora en los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral locales, del personal del Instituto Estatal de Defensoria Pública, de las demás partes que intervienen en las audiencias de carácter urgente que se desarrollan en los centros de justicia sede de tales juzgados, y de la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tercero. Los artículos 44 y 47 del Código Nacional de Procedimientos Penales, establecen que en la práctica de las actuaciones procesales se utilizarán los medios técnicos disponibles que permitan darle mayor agilidad, exactitud y autenticidad a estas; además, indican que, si bien la regla general es que las audiencias se desarrollen en la sala correspondiente, también es verdad que esto se exceptúa si se puede provocar una grave alteración del orden público u obstaculizar seriamente su realización. Esta hipótesis jurídica es acorde con la emergencia sanitaria actual que se vive en nuestro país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, el artículo 51 del citado código, relativo a la utilización de medios electrónicos, establece:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[...] Durante todo el proceso penal, se podrán utilizar los medios electrónicos en todas las actuaciones para facilitar su operación, incluyendo el informe policial; así como también podrán instrumentar, para la presentación de denuncias o querellas en línea que permitan su seguimiento. La videoconferencia en tiempo real u otras formas de comunicación que se produzcan con nuevas tecnologías podrán ser utilizadas para la recepción y transmisión de medios de prueba y la realización de actos procesales, siempre y cuando se garantice previamente la identidad de los sujetos que intervengan en dicho acto. [...]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. Los centros de justicia en los que están instalados los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado, cuentan con herramientas tecnológicas respecto del uso de videoconferencias para efectuar diligencias jurisdiccionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, las circunstancias de emergencia y el riesgo sanitario en que se encuentra nuestra entidad federativa y el país en general exigen la implementación de una solución acorde con las medidas de prevención referidas en este acuerdo, lo cual permita mayor flexibilidad de comunicación para todas las partes intervinientes en las audiencias de los juzgados penales del sistema acusatorio y oral, a través de medios electrónicos; el uso de herramienta de software; y, en general, la comunicación desde lugares donde sea idóneo y factible la intercomunicación virtual, logrando la presencia continua de todas las personas intervinientes, de manera que las y los usuarios puedan verse simultáneamente entre sí durante el tiempo que dure la audiencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tal orden de ideas, el acceso remoto -a través de videoconferencia o reunión virtual en tiempo real y con presencia continua- es una estrategia excepcional acorde con las medidas establecidas por los organismos internacionales y las autoridades nacionales de salud, para inhibir que las partes y el personal jurisdiccional se ubiquen en un riesgo mayor de contagio durante el desarrollo de las diligencias que por su propia naturaleza o carácter urgente no son susceptibles de diferimiento conforme a la normatividad aplicable a los juzgados penales locales,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así las cosas, esta medida entraña un esquema que resulta proporcional a los ajustes necesarios para hacer frente a la contingencia sanitaria, porque posibilita el equilibrio de los derechos a la salud y el bienestar del personal que labora en los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral, de las y los jueces, del personal del Instituto Estatal de Defensoria Pública y del resto de quienes intervienen en las audiencias, en conjunto con los derechos de defensa de las personas imputadas, y al debido proceso en general. En efecto, la medida garantiza la observancia de los principios adversariales relacionados con el aseguramiento de la presencia de las y los jueces y todos los intervinientes en las salas de audiencia, como son el de inmediación, el de contradicción y el de publicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, con fundamento en el acuerdo C-048/2020, en que se facultó al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y PODER JUDICIA con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, a fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que facultan al Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se emite el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;ACUERDO&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Primero. Se implementará el uso de la videoconferencia en tiempo real para el desahogo de las audiencias que los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado estimen de carácter urgente de conformidad con el considerando segundo, inciso 3, del acuerdo C-048/2020 del Consejo de la Judicatura, con el Código Nacional de Procedimientos Penales y con la legislación local aplicable en el ámbito de su competencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, los órganos jurisdiccionales, siempre que lo estimen conveniente de acuerdo con el marco normativo aplicable, podrán extender el esquema de audiencias por videoconferencia a casos distintos a los de naturaleza urgente, si las y los juzgadores lo estiman indispensable para garantizar el acceso a la justicia y los demás derechos fundamentales de las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, se deberán observar los principios de tutela judicial
efectiva, igualdad y no discriminación, interés superior de la infancia y de la adolescencia, y demás principios constitucionales y convencionales, los cuales se deberán aplicar con perspectiva de género.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo. En aquellas audiencias en las que la persona imputada, acusada o sentenciada se encuentre privada de la libertad, ya sea en sede ministerial o en centros penitenciarios femeniles y varoniles, se observará lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La persona juzgadora, una vez judicializada la causa, verificara que la comparecencia física de la persona imputada, acusada o sentenciada para el desahogo de la audiencia respectiva, se efectúe en un espacio dentro de las instalaciones de esas autoridades que permita atender las disposiciones de seguridad y que posibilite a quien juzga apreciar, a través de video, que las circunstancias en las que se da dicha comparecencia garantizan el respeto irrestricto de sus derechos fundamentales, con especial énfasis en la defensa adecuada, al debido proceso y a las formalidades
propias de la audiencia;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La toma de video permanecerá durante el desarrollo integral de la audiencia y en ella deberá apreciarse, en todo momento, a sus intervinientes, quienes se identificarán debidamente a su inicio;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Tratándose de personas privadas de libertad, el juzgador o juzgadora se cerciorará que él o la defensora esté en ubicación contigua a ellas -observando las disposiciones sanitarias de proximidad social, dentro del mismo espacio físico. Sólo en casos excepcionales, de no ser posible por cuestiones relacionadas con las condiciones de salud de la persona detenida o alguna otra circunstancia que, a criterio del juzgador, razonablemente dificulte la comparecencia en el lugar en el que se encuentre el imputado o la imputada, la persona defensora se interconectará desde un espacio diverso, supuesto en el que la o el titular otorgará los recesos necesarios para que quien sea detenido o sentenciado y el defensor o defensora se comuniquen de manera privada para aclarar dudas o intercambiar comentarios relevantes para su defensa;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Previo al inicio de la audiencia, la persona Encargada de Sala y demás personal de apoyo que deba estar presente en el órgano jurisdiccional realizará las pruebas que permitan confirmar la adecuada calidad del audio y video para su desarrollo. Todo lo cual, será igualmente verificado por la persona juzgadora al iniciar la audiencia;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Si tales condiciones no concurren para la realización de la videoconferencia, la audiencia tendrá que efectuarse en las instalaciones del órgano jurisdiccional, con estricta aplicación las disposiciones sanitarias establecidas en el acuerdo C 048/2020 del Consejo de la Judicatura del Estado y en el marco normativo estatal, nacional e internacional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Tercero. Durante el desarrollo de las audiencias por videoconferencia, el órgano jurisdiccional y las partes intervinientes deberán estar en posibilidad de observar a todas las personas que participan en la audiencia, de manera clara y simultánea, a fin de garantizar el cumplimiento del principio de inmediación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al iniciar la audiencia la persona juzgadora se cerciorará que las partes puedan, a su vez, verla y oírla nítidamente a ella y oírse entre sí; y a lo largo de la misma, preguntará a las partes si tal claridad persiste. En caso de advertir alguna falla técnica u otra situación que impida el desarrollo de la audiencia, la o el juzgador señalará las medidas que estime necesarias para continuar o, de ser el caso, posponer su continuación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, deberá garantizarse la identidad de los sujetos que intervengan en dichas audiencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La participación de las partes por este medio generará los mismos efectos de notificación que cuando la audiencia se realiza con su presencia física en órganos jurisdiccionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuarto. Los órganos jurisdiccionales podrán facilitar, a través del personal competente, dentro de sus propias instalaciones y a las partes que previamente lo soliciten, las herramientas tecnológicas necesarias para el óptimo desarrollo de las audiencias por videoconferencia en tiempo real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quinto. La Administración de los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral, implementará las acciones necesarias a fin de garantizar la óptima comunicación entre las partes intervinientes en los procesos que se desahoguen por videoconferencia en tiempo real en dichos recintos judiciales. Para ello, podrá auxiliar con la Dirección de Informática de la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado, la cual, en el ámbito de su competencia, proporcionará los insumos que sean necesarios para el desarrollo de las videoconferencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, el Coordinador de las y los Administradores de los Juzgados de Primera Instancia del Sistema Acusatorio y Oral, de acuerdo con la normatividad aplicable, podrá establecer medidas colaborativas y uniformes junto con las y los administradores de cada juzgado, para una adecuada gestión de las videoconferencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sexto. A fin de desarrollar, implementar y homologar el uso de la videoconferencia en tiempo real para el desahogo de las audiencias antes referidas, el Coordinador de las y los Administradores de los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral, así como los mismos administradores de los juzgados, y el personal del área de informática de éstos, elaborarán y difundirán los procedimientos específicos y requerimientos técnicos necesarios para dicho fin en los centros de justicia sede de tales juzgados. Para ello, podrán coordinarse con la Dirección de Informática de la Oficialía Mayor del Poder Judicial, para que, en el ámbito de su competencia, proporcione los insumos necesarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Séptimo. En los casos en que, a criterio de la o el juzgador no sea posible desahogar la audiencia mediante el uso de la videoconferencia en tiempo real, por la naturaleza del caso o por razones técnicas, ésta se deberá desahogar de manera presencial en la sede del Juzgado de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral correspondiente, atendiendo las medidas de higiene, filtro de supervisión y distanciamiento social, establecidas en el acuerdo C-048/2020, del Consejo de la Judicatura del Estado y en los lineamientos emitidos por las autoridades de salud estatales, nacionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Octavo. Se instruye al Administrador de cada órgano jurisdiccional para que establezca lazos de coordinación con el Instituto Estatal de Defensoria Pública del Poder Judicial del Estado, con la Fiscalía General del Estado, con los centros penitenciarios y con las demás autoridades y personas que intervengan en el desarrollo de las audiencias, a fin de realizar la debida y ordenada gestión de las videoconferencias. De ello se deberá dar cuenta al Consejo de la Judicatura del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, el Administrador podrá auxiliarse con el Coordinador de las y los Administradores de los juzgados, para establecer los lazos de coordinación referidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noveno. Reiterándose que en caso de que se requiera la presencia físicamente a las instalaciones a los órganos jurisdiccionales, de los grupos identificados como “vulnerables” frente al virus: personas adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en lactancia, y personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencias, y menores de edad; los juzgadores deberán de proveer las medidas pertinentes a efecto de dictar el distanciamiento social que han marcado las autoridades de salud, para lo cual podrán hacer uso de las tecnologías con que se cuente para evitar que su salud quede expuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo. Se instruye a la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado para que, a través de la Dirección de Informática y de las demás áreas que estime conveniente, tome las medidas pertinentes en su ámbito competencial para el debido cumplimiento del presente acuerdo en colaboración con los Juzgados de Primera Instancia en Materia Penal del Sistema Acusatorio y Oral del Poder Judicial del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo Primero. El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas en el presente acuerdo, aunado a ello podrá convocar a sesión tanto del Pleno del Tribunal Superior de Justicia como del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza cuando haya necesidad de adoptar nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dichos órganos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo Segundo. Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo Tercero. De conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado se dará cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Décimo Cuarto. Se ordena listar y cumplir el presente acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo acordo y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;El contenido del acuerdo se encuentra disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;El acuerdo está disponible en el portal de internet del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza: https://www.pjecz.gob.mx/content/uploads/2020/04/Acuerdo 010420-Covid-19.pdf&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo que posterga la suspensión al 30 Abril</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-04-01-0100-acuerdo-posterga-suspensi%C3%B3n-al-30-abril/" rel="alternate"></link><published>2020-04-01T01:00:00-06:00</published><updated>2020-04-01T01:00:00-06:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-01:/acuerdos/2020/2020-04-01-0100-acuerdo-posterga-suspensión-al-30-abril/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se adecuan medidas ante la contingencia sanitaria relativa a la pandemia del coronavirus COVID-19.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-04-01-0100-acuerdo-posterga-suspensión-al-30-abril.pdf"&gt;2020-04-01-0100-acuerdo-posterga-suspensión-al-30-abril.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Acuerdo mediante el cual se adecuan medidas ante la contingencia sanitaria relativa a la pandemia del coronavirus Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saltillo, Coahuila de Zaragoza, a 01 de abril de 2020.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fecha 18 de marzo de 2020, el Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado emitió el acuerdo C-048/2020, mediante el cual se determinaron las medidas preventivas frente al coronavirus Covid-19 dirigidas a los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día de hoy, las circunstancias en las que se encuentra el país con motivo de la propagación del Covid-19 ha llevado a las diversas instancias gubernamentales federales y estatales, a tomar nuevas medidas para evitar la propagación del virus, tan es así que el Gobierno Federal decretó el 30 de marzo del 2020, como emergencia sanitaria por causa de fuerza mayor, a la epidemia de enfermedad generada por el virus SARS-CoV2 (coronavirus Covid-19), tras contabilizarse 28 decesos, 1094 casos positivos y una curva epidemiológica en una fase de ascenso rápido, la cual tiene vigencia hasta el 30 de abril de 2020; lo que ha llevado a la suspensión de actividades en el sector público, privado y social, exceptuándose las áreas indispensables, a partir del 30 de marzo al 30 de abril del presente año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe destacar que, de acuerdo con el posicionamiento de las autoridades federales, si no se hace lo anterior, el daño económico crecerá debido al mayor tiempo que se tomaría para mitigar los efectos de la pandemia, incluso, el impacto al empleo y a la actividad económica sería mucho mayor; por ello es que se debe actuar con la debida diligencia por razones de salud y de economía, pues entre más efectivas sean las medidas tomadas en este mes, el tiempo sería menor para regresar las cosas a la normalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, si bien este Poder Judicial en particular adoptó medidas en áreas indispensables y/o prioritarias, como son en la materia penal y familiar, también es cierto que resulta necesario adecuar estas medidas para aminorar el impacto que está causando la pandemia, en concordancia con los lineamientos y planes estratégicos del Gobierno Federal y de los gobiernos estatales, sin que ello conlleve poner en riesgo a la población y al personal de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En consecuencia, con fundamento en el acuerdo C-048/2020, en que se facultó al suscrito Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado para dilucidar las cuestiones que se presenten con motivo de la aplicación del acuerdo en mención; y con sustento en lo dispuesto por los artículos 14, fracción XXIII, y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila, que facultan al Magistrado Presidente para atender asuntos urgentes que no admitan demora y dictar providencias necesarias para el mejoramiento de la administración de justicia, se adoptan las medidas siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Las medidas adoptadas por el Pleno del Consejo de la Judicatura del&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estado en el acuerdo C-048/2020 se postergan hasta el 30 de abril del presente año, las cuales seguirán observándose por los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado, en concordancia con las que se señalan a continuación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;a) En atención a la extensión del periodo señalado, los turnos en la materia familiar se adecuan para quedar de la siguiente manera (Juzgado, Período de turno):&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Saltillo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 29 de marzo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Tercero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 30 de marzo al 9 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 10 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 20 de abril al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Torreón&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 26 de marzo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Tercero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 27 de marzo al 3 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 4 de abril al 11 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Quinto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 12 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 20 de abril al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Parras de la Fuente&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de San Pedro de las Colonias&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Monclova&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Segundo de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 9 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 10 de abril al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Sabinas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Rio Grande&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 9 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Segundo de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 10 de abril al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Acuña&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 30 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;b) Por lo que hace al periodo establecido del 6 de abril al 10 de abril del presente año, queda inamovible y se respetará para todo el personal del Poder Judicial del Estado de Coahuila del Zaragoza, como se estableció en el acuerdo que emitió el Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado el 20 de diciembre de 2019. En el caso de la materia familiar, las guardias relativas a este periodo se cubrirán conforme a los turnos establecidos en este acuerdo. Por lo que hace a la materia penal, las guardias se cubrirán conforme a los lineamientos que establezca cada órgano jurisdiccional, de lo cual se deberá dar aviso al Consejo de la Judicatura y al Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;c) Los titulares de los órganos colegiados (Pleno del Tribunal Superior de Justicia y Salas, Pleno del Consejo de la Judicatura y Tribunal de Conciliación y Arbitraje), magistrados de los tribunales distritales y del Tribunal de Apelación Especializado en Materia de Adolescentes, así como jueces, juezas, titulares y directivos de las áreas administrativas que conforman el Poder Judicial del Estado deberán implementar acciones eficientes y contundentes a fin de que en este periodo de contingencia den continuidad a sus planes de trabajo y se establezcan metas para tener al día sus órganos jurisdiccionales y administrativos. Además, deberán privilegiar que quienes realicen el trabajo en sus oficinas cuiden la distancia entre el personal que acuda y las medidas de higiene que han sido ampliamente difundidas por las autoridades de salud, así como el trabajo a distancia a través del uso de herramientas tecnológicas disponibles. Para ello, respecto a los órganos jurisdiccionales deberán formular los proyectos de sentencias y demás resoluciones para que, una vez reanudadas las labores, se aprueben y se emitan con la debida puntualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;d) Para evaluar el seguimiento de las labores durante este periodo, se tomará en cuenta el informe estadístico mensual que fue rendido por cada órgano jurisdiccional hasta antes de la emisión del acuerdo C-048/2020 del 18 de marzo del presente año, y los informes que les sean requeridos a los órganos jurisdiccionales y a la Visitaduría Judicial General.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;e) Los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos deberán tomar las providencias necesarias para preservar la información y documentos en lo que se trabajen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;f) Para evaluar la actividad de los órganos administrativos durante el periodo de la presente contingencia, se estará a los informes que les sean requeridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;g) Se instruye a la Secretaría Técnica y de Transparencia para que en coordinación con el Instituto de Especialización Judicial lleve a cabo la difusión de conferencias y material jurídico dirigido al público en general y al personal de este poder público en aras de mantenerse actualizados en temas de interés, esto mediante el uso de las tecnologías disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;h) El Centro de Medios Alternos de Solución de Controversias del Poder Judicial del Estado, deberá atender las medidas que se adopten en el periodo de contingencia y le sean comunicadas vía circular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;i) Se reitera lo establecido en el acuerdo C-048/2020, respecto a que quedan exentas de presentarse físicamente a los centros de trabajo quienes se encuentren en los grupos identificados como "vulnerables” frente al virus: personas adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en lactancia, y personas con diabetes o hipertensión, enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares crónicas, cáncer e inmunodeficiencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;j) No podrán acudir a los órganos jurisdiccionales personas menores de edad, por lo que se autoriza la ausencia de las y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;los servidores públicos que no tengan posibilidad de dejar a sus hijos e hijas menores de edad al cuidado de otra persona durante el periodo señalado. Sin embargo, los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos de quienes dependan, les podrá encomendar la realización de trabajos que sea factible realizar a través de herramientas tecnológicas con las que se disponga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;k) Queda habilitada la Oficialía Mayor del Poder Judicial del Estado para la atención de los trámites que le competen.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las determinaciones que no se encuentren previstas&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de Judicatura del Estado establecerá comunicación con los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos, para coordinar las acciones a tomar a efecto de dar cumplimiento a lo establecido en el inciso c) del presente acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a las instancias competentes para su conocimiento y debido cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, de conformidad con lo previsto en el artículo 14, fracción XXIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza, en próxima sesión del Pleno del Consejo de la Judicatura del Estado se dará cuenta con la emisión del presente acuerdo para su ratificación&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Listese y cúmplase. Así lo acordó y firma el Magistrado Miguel Felipe Mery Ayup, Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado, actuando ante la licenciada Rosalba Ixchel Rodríguez Villagrana, Secretaria de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura del Estado, que autoriza y da fe&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al día hábil siguiente, se incluyó en la Lista de Acuerdos. Conste.&lt;/p&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry><entry><title>Acuerdo de Suspensión frente al COVID-19</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/acuerdos/2020/2020-03-18-0100-acuerdo-c048-2020-suspension-covid-19/" rel="alternate"></link><published>2020-03-18T01:00:00-06:00</published><updated>2020-03-18T01:00:00-06:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-03-18:/acuerdos/2020/2020-03-18-0100-acuerdo-c048-2020-suspension-covid-19/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Mediante el cual se determinan las medidas preventivas frente al coronavirus COVID-19 dirigidas a los órganos jurisdiccionales y administrativos del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/acuerdos/2020-03-18-0100-acuerdo-c048-2020-suspension-covid-19.pdf"&gt;2020-03-18-0100-acuerdo-c048-2020-suspension-covid-19.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;ACUERDO C-048/2020 EMITIDO POR EL PLENO DEL CONSEJO DE LA JUDICATURA DEL ESTADO EN SESIÓN CELEBRADA EL 18 DE MARZO DE 2020, MEDIANTE EL CUAL SE DETERMINAN LAS MEDIDAS PREVENTIVAS FRENTE AL CORONAVIRUS COVID-19 DIRIGIDAS A LOS ÓRGANOS JURISDICCIONALES Y ADMINISTRATIVOS DEL PODER JUDICIAL DEL ESTADO DE COAHUILA DE ZARAGOZA.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A N T E C E D E N T E S&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PRIMERO. Como es de conocimiento público, nuestro país y el
mundo enfrentan la pandemia del coronavirus COVID-19, ante la cual
los organismos internacionales y las autoridades nacionales han
hecho recomendaciones hacia las instituciones y la sociedad, además
de medidas para atender casos y prevenir su propagación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEGUNDO. Ante ello, el Pleno del Tribunal Superior de Justicia del
Estado de Coahuila de Zaragoza, en sesión de esta misma fecha,
emitió el acuerdo en el que determinó: a) suspender actividades
jurisdiccionales y administrativas del 19 de marzo al 19 de abril de
2020; b) que no habrá sesiones de este tribunal -salvo las que
convoque el Presidente del Tribunal Superior de Justicia-; c) que no
habrá actuaciones judiciales y no correrán plazos procesales; y d) que
el Consejo de la Judicatura establecerá los lineamientos
correspondientes de los órganos de este Poder público y determinará
lo conducente a las materias familiar y penal, para la atención de
casos urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;TERCERO. En consecuencia, el Pleno del Consejo de la Judicatura
del Estado, en uso de sus facultades constitucionales y legales,
procede a establecer las medidas preventivas con la finalidad de
evitar la concentración de personas y, con ello, la propagación del
virus.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;C O N S I D E R A C I O N E S&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;PRIMERO. COMPETENCIA. Como autoridad del estado mexicano,
conforme al artículo primero de la Constitución Política de los Estados
Unidos Mexicanos, el Consejo de la Judicatura, en el ámbito de sus
competencias, tiene la obligación de promover, respetar, proteger y
garantizar los derechos humanos de conformidad con los principios
de universalidad, interdependencia, indivisibilidad y progresividad.
Entre tales derechos se encuentra el derecho a la vida digna, el
derecho a la salud y el derecho al trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el artículo 143 de la Constitución Política del Estado
de Coahuila de Zaragoza, el Consejo de la Judicatura es un órgano
del Poder Judicial del Estado que tiene como funciones la
administración, vigilancia y disciplina de los órganos jurisdiccionales.
Este precepto constitucional señala que el Consejo funciona en Pleno
o en comisiones y que sus decisiones se toman por mayoría de votos
y son definitivas e inatacables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, la Ley Orgánica del Poder Judicial del Estado de Coahuila
de Zaragoza dispone en el artículo 57, fracción VIII, que el Consejo
de la Judicatura tiene la atribución de supervisar el funcionamiento de
los órganos que integran el Poder Judicial, así como el desempeño de
sus servidores públicos y dictar las providencias necesarias para el
mejoramiento de la administración de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por consiguiente, en respuesta al brote del virus COVID-19 y
considerando las mejores prácticas en materia de salubridad que han
adoptado las autoridades estatales, nacionales e internacionales
resulta indispensable que el Consejo de la Judicatura local adopte
medidas preventivas de riesgos laborales y promover y vigilar su
cumplimiento en los centros de trabajo, así como de protección al
público en general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;SEGUNDO. MEDIDAS PREVENTIVAS. En atención a lo establecido
por el Pleno del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Coahuila
de Zaragoza, se determinan las siguientes medidas preventivas:
Materia Jurisdiccional&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se suspenden las funciones jurisdiccionales en los órganos del
Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza (PJECZ), a
partir del 19 de marzo hasta el 19 de abril de 2020. En los
órganos jurisdiccionales en materias familiar y penal solamente
acudirá a labores el personal que sea designado para cubrir las
guardias respectivas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;La suspensión implica que no correrán plazos procesales y
tampoco se celebrarán audiencias y sesiones, salvo que éstas
sean urgentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la materia penal se determina lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las guardias comprenden exclusivamente, y a juicio de
la o las personas juzgadoras, la atención de casos
urgentes, los términos constitucionales, las vinculaciones
a proceso, la determinación de medidas cautelares
apremiantes, lo relativo a técnicas de investigación que
requieran un pronunciamiento indispensable, la atención
de asuntos en materia de ejecución y otras análogas que
sean necesarias conforme a la legislación aplicable. Para
ello, cada juzgado deberá establecer el personal para
cubrir las guardias correspondientes, de lo cual deberán
dar aviso al Consejo de la Judicatura y al Pleno del
Tribunal Superior de Justicia del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Por lo que respecta a la materia penal del sistema
tradicional, se aplicarán de manera análoga las bases
establecidas en el párrafo anterior.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En los procedimientos en que se haya iniciado un juicio
oral, esta etapa continúe hasta su conclusión; mientras
que en aquellos procedimientos que se encuentren
citados para el inicio de esta etapa procesal, se
reprogramará la fecha establecida.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Cuando tengan que celebrarse, las audiencias se
desarrollarán a puerta cerrada sin la presencia de público
y garantizando el acceso a las partes que intervienen en
ellas. Para ello, deberá velarse por la salud de las
personas imputadas y acusadas y demás participantes
en la audiencia, procurando la adopción de medidas
como el distanciamiento las relativas al mantenimiento
de la limpieza, el higiene, así como aquellas en materia
de salubridad en estricto cumplimiento a las
recomendaciones emitidas por las autoridades de salud
estatales, nacionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En la materia familiar:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Las guardias comprenden exclusivamente la atención
de casos urgentes y la determinación de medidas que, a
juicio de la persona juzgadora, sean indispensables y de
carácter apremiante para garantizar los derechos de las
partes y personas que lo requieran (como es la recepción
y el pago de alimentos), en atención a las situaciones
especiales que se demanden conforme a la legislación
aplicable.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Se observará el siguiente turno entre los juzgados de
primera instancia del modelo de justicia familiar oral a fin
de conocer y resolver las medidas preparatorias y otras
análogas previas a juicio (Juzgado, Periodo de turno):&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Saltillo&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 29 de marzo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Tercero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 30 de marzo al 9 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 10 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Torreón&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 26 de marzo&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Tercero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 27 de marzo al 3 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 4 de abril al 11 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Quinto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 12 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Parras de la Fuente&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en materia Familiar: Del 19 de marzo al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de San Pedro de las Colonias&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en materia Familiar: Del 19 de marzo al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Monclova&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Segundo de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 3 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Cuarto de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 4 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Sabinas&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Río Grande&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Primero de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 3 de abril&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Juzgado Segundo de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 4 de abril al 19 de abril&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3&gt;Distrito Judicial de Acuña&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Juzgado de Primera Instancia en Materia Familiar: Del 19 de marzo al 19 de abril&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Quedarán exentas de presentarse físicamente a la realización
de las guardias quienes se encuentren en los grupos
identificados como “vulnerables” frente al virus: personas
adultas mayores de 60 años, mujeres embarazadas o en
lactancia, y personas con diabetes o hipertensión,
enfermedades cardiovasculares, enfermedades pulmonares
crónicas, cáncer e inmunodeficiencias. No podrán acudir a los
órganos jurisdiccionales personas menores de edad, por lo que
se autoriza la ausencia de las y los servidores públicos que no
tengan posibilidad de dejar a sus hijas e hijos menores de edad
al cuidado de otra persona durante el periodo señalado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El horario laboral presencial en los órganos que se encuentren
de guardia será de 9:00 am a 3:00 pm y, en la medida de lo
posible deberá privilegiarse el trabajo a distancia, haciendo uso
de las herramientas tecnológicas que resulten necesarias.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En todas las demás materias:&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;El titular del órgano jurisdiccional y del órgano administrativo
deberá poner a disposición de la ciudadanía medios de
comunicación en lugares visibles del órgano jurisdiccional,
como son números telefónicos para su localización, a fin de
que si llegase a suscitarse una situación urgente sea atendida,
quedando a criterio de las y los juzgadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Materia Administrativa&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a los órganos administrativos y no jurisdiccionales
también se suspenderán las labores en los plazos y términos
del presente acuerdo. Asimismo, el personal que designe quien
sea titular del órgano deberá dar a conocer en lugares visibles
el medio en el que podrá ser localizado para tratar asuntos
urgentes, lo cual quedará a criterio de la o el servidor público
su atención.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;El personal que se encuentre de guardia en cualquier órgano
jurisdiccional y administrativo, deberá tomar las medidas
necesarias de higiene, limpieza y salubridad en el centro de
trabajo que las autoridades estatales, nacionales e
internacionales han emitido.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;En relación al Instituto Estatal de Defensoría Pública
establecerán las guardias correspondientes conforme a lo
dispuesto en el presente acuerdo, y para ello establecerán los
roles respectivos atendiendo a sus recursos materiales y
humanos; de lo cual darán vista a este órgano colegiado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las y los titulares de los órganos jurisdiccionales y administrativos, de
conformidad con el presente acuerdo, podrán atender las
necesidades laborales de sus área, como es instruir avances de
proyectos de resoluciones, así como ponerse al día en cuestiones
administrativas y estadísticas; para lo cual, se deberá, en la medida
de lo posible, privilegiar el trabajo a distancia con auxilio de las
herramientas tecnológicas disponibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el periodo que comprende la suspensión de labores, las personas
servidoras públicas del Poder Judicial del Estado recibirán sus
remuneraciones sin disminución alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del
Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza, será el
facultado para dilucidar las cuestiones que se susciten con motivo de
la aplicación del presente acuerdo, así como para tomar las
determinaciones que no se encuentren previstas en el presente
acuerdo, aunado a ello podrá convocar a sesión tanto del Pleno del
Tribunal Superior de Justicia como del Consejo de la Judicatura del
Estado de Coahuila de Zaragoza cuando haya necesidad de adoptar
nuevas medidas y en casos urgentes competencia de dichos órganos.
Por lo anterior, los consejeros, con fundamento en lo dispuesto por
los artículos 1 de la Constitución Política de los Estados Unidos
Mexicanos, 143 de la Constitución Política del Estado de Coahuila de
Zaragoza y 57, fracción VIII, de la Ley Orgánica del Poder Judicial del
Estado de Coahuila de Zaragoza, de manera unánime, emiten el
siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;A C U E R D O&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se aprueban las medidas preventivas relativas a la pandemia del
coronavirus COVID-19 que se establecen en el presente acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se instruye a la Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la
Judicatura para que lleve a cabo las acciones correspondientes para
la debida publicación del presente acuerdo en el portal de internet
del Poder Judicial del Estado y remitir las comunicaciones oficiales a
las instancias competentes para su conocimiento y debido
cumplimiento.&lt;/p&gt;</content><category term="Acuerdos"></category><category term="COVID-19"></category></entry></feed>