<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza - Comunicados</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/" rel="alternate"></link><link href="https://www.pjecz.gob.mx/feeds/comunicados.atom.xml" rel="self"></link><id>https://www.pjecz.gob.mx/</id><updated>2020-10-09T16:01:00-05:00</updated><entry><title>Expediente Virtual 2.0</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-10-09-1601-expediente-20/" rel="alternate"></link><published>2020-10-09T16:01:00-05:00</published><updated>2020-10-09T16:01:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-10-09:/comunicados/2020/2020-10-09-1601-expediente-20/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Presentación del sistema actualizado de acceso a los expedientes en todas las materias, mediante el cual los abogados litigantes pueden acceder de manera digital, moderna y a distancia.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup presenta Expediente Virtual 2.0 para el Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza.&lt;/h2&gt;
&lt;div style="padding:56.25% 0 0 0;position:relative;"&gt;&lt;iframe src="https://player.vimeo.com/video/465392516" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://vimeo.com/465392516"&gt;PRESENTACION DEL EXPEDIENTE VIRTUAL 2.0&lt;/a&gt; from &lt;a href="https://vimeo.com/user103229504"&gt;PODER JUDICIAL DE COAHUILA&lt;/a&gt; on &lt;a href="https://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Con el objetivo de brindar una justicia más eficiente e innovadora, el día 6 de octubre de 2020, el Magistrado Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Coahuila, Miguel Felipe Mery Ayup presentó el Expediente Virtual 2.0, sistema actualizado de acceso a los expedientes en todas las materias, mediante el cual los abogados litigantes pueden acceder a sus expedientes de manera digital, haciendo patente el compromiso de transitar hacia un sistema cada vez más moderno y accesible en pro de los justiciables en el estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante Magistradas, magistrados y jueces y con transmisión por medios digitales a toda la entidad, el Presidente del Poder Judicial en el Estado dio cuenta del Modelo de Innovación, que en menos de un año ha desarrollado proyectos tales como la transmisión en vivo de sesiones del pleno y l salas, la línea abierta de whatsapp, el firmado electrónico en materia penal, las audiencias a través de videoconferencias, la renovación del sitio web, el sistema de citas, el buzón electrónico y ahora la renovación del expediente virtual, ahora disponible para todos los distritos judiciales y todas las materias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la presentación, el Presidente explicó las nuevas funcionalidades del sistema, que es más amigable, más rápido y accesible, además de que se puede utilizar con la misma cuenta del buzón electrónico previa autorización de cada juzgado donde se cuente con un expediente, para consultar a distancia todos los acuerdos y actuaciones que integran un expediente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esta herramienta es posible hoy hacer a distancia más del 50 % de las visitas que normalmente se hacían físicamente a los juzgados en la entidad, que reciben a cerca de 10 mil personas por semana, lo cual proporciona, agilidad y seguridad durante la contingencia sanitaria, pero principalmente hace más eficiente la impartición de justicia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, el Magistrado Presidente adelantó los trabajos que se realizan para concluir este mismo año con el firmado electrónico de expedientes, la digitalización de archivos y  la creación de una aplicación compatible con Android y IOS con la cual se podrá acceder a todos los beneficios desde un smartphone agregando portabilidad a todos los justiciables.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/Comunicados/2020/2020-10-09 1601 Expediente 2.0/Expediente 2.0.pdf"&gt;Expediente 2.0.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Arranca Capacitación para el Personal de Juzgados Especializados</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-10-09-1600-arranca-capacitacion-para-el-personal-de-nuevos-juzgados-especializados/" rel="alternate"></link><published>2020-10-09T16:00:00-05:00</published><updated>2020-10-09T16:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-10-09:/comunicados/2020/2020-10-09-1600-arranca-capacitacion-para-el-personal-de-nuevos-juzgados-especializados/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Capacitación al personal que integrará los juzgados especializados en Violencia Familiar&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;El día 29 de septiembre de 2020 el Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup en compañía del Gobernador del Estado, Miguel Ángel Riquelme Solís, dieron inicio a las actividades de capacitación al personal que integrará los juzgados especializados en Violencia Familiar que operarán en el Estado de Coahuila a partir del 25 de Noviembre próximo. Los acompañaron el Secretario de Gobierno el Lic. José María Fraustro Siller, la Directora General Adjunta de Igualdad de Género del Instituto Nacional de Desarrollo Social &lt;em&gt;(INDESOL)&lt;/em&gt; Lic. María Antonia González del Castillo, así como con la Titular de la Comisión Nacional para Prevenir y Erradicar la Violencia contra las Mujeres &lt;em&gt;(CONAVIM)&lt;/em&gt; la Dra. María Fabiola Alanís Sámano, la representante del Centro de Estudios Socio Jurídicos Latinoamericanos del Centro de Estudios Socio Jurídicos Latinoamericanos &lt;em&gt;(&lt;/em&gt;&lt;em&gt;CESJUL&lt;/em&gt;&lt;em&gt;)&lt;/em&gt; y coordinadora de la certificación&lt;em&gt;,&lt;/em&gt; Mtra. Karla Michel Salas Ramírez, la Titular del Instituto Coahuilense de las Mujeres, la Mtra. Katy Salinas Pérez, y el Fiscal General del Estado, el Dr. Gerardo Márquez Guevara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso sobre incorporación de la perspectiva de género en el acceso a la justicia para las mujeres víctimas de violencia en el ámbito familiar se desarrollará en 13 Módulos y con un taller final de casos prácticos, de manera virtual en el cual participaran juezas y jueces de materia penal y familiar, ministerios públicos, personal de los Centros de Justicia y empoderamiento de las mujeres y defensores públicos. La capacitación tiene por objetivo profesionalizar al personal que opera el nuevo juzgado especializado en violencia familiar con competencia mixta en materia penal y familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se comenzó con un seminario internacional virtual abierto al público con la participación de destacadas juristas de Colombia, Argentina, Guatemala y El Salvador, con temas que abarcan la teoría del delito desde la perspectiva de género, el uso de los estándares internacionales para juzgar los casos de violencia contra las mujeres, las experiencia internacionales de tribunales especializados para los casos de violencia contra las mujeres, entre otras ponencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera etapa de capacitación, estará a cargo de personal altamente especializado en el tema, de diversos países latinoamericanos y abalado por CESJUL y el Instituto Nacional de las Mujeres, bajo la coordinación de la Maestra Karla Michel Salas quien en 2009 logró el precedente a nivel internacional, representando a las víctimas del “Caso de Capo Algodonero” ante la Corte Interamericana de Derechos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De este forma, el Poder Judicial del Estado de Coahuila reitera su compromiso de brindar un verdadero acceso a la justicia para las mujeres y evitar la dilación y revictimización en los procedimientos ante el Ministerio Público y los Juzgados mediante la creación y operación de un Órgano Jurisdiccional Especializado en violencia familiar, teniendo por objeto dar respuesta inmediata y acceso a la justicia eficaz a las mujeres y niñas víctimas de violencia familiar, garantizando tres principales objetivos: su protección y de sus hijas e hijos, la obtención de pensión alimenticia provisional y la guarda y custodia de menores.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/Comunicados/2020/2020-10-09 1600 Arranca Capacitación para el Personal de Nuevos Juzgados Especializados/Arranque Capacitación Juzgados.pdf"&gt;Arranque Capacitación Juzgados.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>CEMASC 15 Aniversario</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-10-01-1000-cemasc-15-aniversario/" rel="alternate"></link><published>2020-10-01T10:00:00-05:00</published><updated>2020-10-01T10:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-10-01:/comunicados/2020/2020-10-01-1000-cemasc-15-aniversario/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Aniversario del Centro de Medios Alternos del Poder Judicial&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;div style="padding:56.25% 0 0 0;position:relative;"&gt;&lt;iframe src="https://player.vimeo.com/video/463525387" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://vimeo.com/463525387"&gt;ANIVERSARIO 15 DEL CENTRO DE MEDIOS ALTERNOS DEL PJECZ&lt;/a&gt; from &lt;a href="https://vimeo.com/user103229504"&gt;PODER JUDICIAL DE COAHUILA&lt;/a&gt; on &lt;a href="https://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Firma de Convenio con la Universidad Autónoma del Noreste</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-09-24-1600-firma-de-convenio-con-la-universidad-autonoma-del-noreste/" rel="alternate"></link><published>2020-09-24T17:00:00-05:00</published><updated>2020-09-24T17:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-09-24:/comunicados/2020/2020-09-24-1600-firma-de-convenio-con-la-universidad-autonoma-del-noreste/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Firma de "Convenio para Consolidar la Justicia Alternativa en el Estado" con la Universidad Autónoma del Noreste UANE&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Con el objeto de fomentar y fortalecer el empleo de medios alternativos de solución de controversias en el estado, el &lt;strong&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup&lt;/strong&gt; y la &lt;strong&gt;Universidad Autónoma del Noreste&lt;/strong&gt; representada por su rector el &lt;strong&gt;Lic. Jorge Verastegui,&lt;/strong&gt; firmaron el &lt;strong&gt;"Convenio para Consolidar la Justicia Alternativa en el Estado"&lt;/strong&gt; por medio del cual el &lt;strong&gt;Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza,&lt;/strong&gt; a través de su &lt;strong&gt;Centro de Medios Alternos de Solución de Controversias&lt;/strong&gt; apoya en:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Desarrollo e instrumentación los proyectos, planes, programas, estrategias y acciones para difundir, sensibilizar, capacitar, brindar apoyo y asesoría técnica a su personal docente, personal administrativo, padres de familia y alumnos de educación media y superior sobre justicia alternativa.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brindar capacitación, asesoría y en su caso otorgar la certificación en materia de medios alternos de solución de controversias al personal docente, personal administrativo, padres de familia y alumnos de educación media y superior de LA UANE.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Brindar la asistencia y asesoría técnica necesarias para que el Centro de Justicia Alternativa Universitaria de LA UANE funcione como centro privado de solución de controversias.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Así, el &lt;strong&gt;Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/strong&gt; a través del &lt;strong&gt;Centro de Medios Alternos de Solución de Controversias,&lt;/strong&gt; reafirma su compromiso por brindar una justicia basada en la persona y capaz de adaptarse a la problemática que enfrentan nuestros usuarios en su vida cotidiana.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Firma de Convenio con la Secretaría de Educación</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-09-24-1500-firma-de-convenio-con-la-secretaria-de-educacion/" rel="alternate"></link><published>2020-09-24T15:00:00-05:00</published><updated>2020-09-24T15:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-09-24:/comunicados/2020/2020-09-24-1500-firma-de-convenio-con-la-secretaria-de-educacion/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Firma de "Convenio Marco de Colaboración con la Secretaría de Educación para impulsar una Cultura de Paz y Resolución Pacífica de Conflictos".&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Buscando generar un entorno basado en la cultura de la paz, a fin de prevenir la violencia escolar y resolver todo tipo de conflictos en las instituciones educativas públicas y privadas, el &lt;strong&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup&lt;/strong&gt; firmó el &lt;strong&gt;CONVENIO MARCO DE COLABORACIÓN CON LA SECRETARÍA DE EDUCACIÓN PARA IMPULSAR UNA CULTURA DE PAZ Y RESOLUCIÓN PACÍFICA DE CONFLICTOS&lt;/strong&gt; con el &lt;strong&gt;Lic. Higinio González Calderón&lt;/strong&gt; Secretario de Educación del Estado de Coahuila.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El convenio tiene la finalidad de abonar a la difusión de los procedimientos de medios alternos de solución de controversias, para la solución de conflictos derivados del ámbito escolar, así como a la capacitación, asistencia y certificación en las técnicas, procedimientos y habilidades vinculadas a los medios alternos de solución de controversias, para atender los conflictos que se presenten en el ámbito escolar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con lo anterior, se refuerza una vez más el compromiso del &lt;strong&gt;Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/strong&gt; por garantizar el acceso a la justicia en todos los sectores, formando a académicos y estudiantes en maneras alternativas de abordar las problemáticas de  las propias actividades diarias en las instituciones académicas.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Firma del Convenio con la Secretaria de Cultura del Estado</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-09-24-1400-firma-del-convenio-para-fortalecer-el-estado-a-traves-de-valores/" rel="alternate"></link><published>2020-09-24T14:00:00-05:00</published><updated>2020-09-24T14:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-09-24:/comunicados/2020/2020-09-24-1400-firma-del-convenio-para-fortalecer-el-estado-a-traves-de-valores/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Firma del "Convenio para Fortalecer el Estado Humanista, Social, Democrático de Derecho a través de la vinculación de Valores Culturales con la Justicia Alternativa".&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En aras de fomentar la promoción conjunta de una cultura de la legalidad y de paz en nuestro estado, el &lt;strong&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup&lt;/strong&gt; y la &lt;strong&gt;Secretaria de Cultura del Estado de Coahuila&lt;/strong&gt; la &lt;strong&gt;Licenciada Ana Sofía García Camil&lt;/strong&gt; firmaron el &lt;strong&gt;“Convenio para Fortalecer el Estado Humanista, Social, Democrático de Derecho a través de la vinculación de Valores Culturales con la Justicia Alternativa”&lt;/strong&gt; en el que se destacan:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;La difusión de la lectura a través de los espacios de este Poder Judicial, y que comenzaremos como proyecto piloto con los Centros de Medios Alternos de Solución de Controversias.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La Capacitación del personal de este Centro como cuenta cuentos, sumando a sus conocimientos y habilidades como mediadores nuevos elementos y herramientas para cumplir su función de construir acuerdos en donde existe conflicto.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La capacitación a su vez de promotores culturales, y demás personal de la Secretaría de cultura que decida certificarse como mediador y facilitador, ampliando el impacto de su trabajo en nuestra sociedad.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, el &lt;strong&gt;Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/strong&gt; a través del &lt;strong&gt;Centro de Medios Alternos de Solución de Controversias,&lt;/strong&gt; reafirma su compromiso por ofrecer un servicio profesional de manera integral, expandiendo la base de conocimientos de sus funcionarios y estableciendo su base primordial en una justicia basada en la persona y cada vez más cercana a las necesidades de los justiciables.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Conferencia Poder en Línea con Comunidad Empresarial</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-09-24-1300-conferencia-poder-en-linea-con-comunidad-empresarial/" rel="alternate"></link><published>2020-09-24T13:00:00-05:00</published><updated>2020-09-24T13:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-09-24:/comunicados/2020/2020-09-24-1300-conferencia-poder-en-linea-con-comunidad-empresarial/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup imparte conferencia "Poder en Línea. Modelo de Justicia y modernización del Poder Judicial de Coahuila” con comunidad empresarial.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;En el marco de la &lt;strong&gt;Sesión Informativa Mensual de Socios de COPARMEX Coahuila Sureste,&lt;/strong&gt; el &lt;strong&gt;Magistrado Presidente Miguel Mery Ayup&lt;/strong&gt; impartió la conferencia &lt;strong&gt;"Poder en Línea. Modelo de Justicia y modernización del Poder Judicial de Coahuila”&lt;/strong&gt; en el cuál compartió ante más de ochenta personas de la comunidad empresarial local, el escenario actual del Poder Judicial en el contexto de una pandemia global; en la que se han tomado acciones puntuales que se han llevado cabo en pro de la aplicación efectiva de la justicia en todas sus materias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese tenor, destacó el uso y aprovechamiento de la tecnología en la administración de justicia estableciendo las Sesiones del Pleno, del Consejo de la Judicatura y las Salas Colegiadas de manera virtual, así como la implementación de audiencias por videoconferencia siendo el primer estado en llevar dicha acción a cabo, también el Presidente explicó todo lo relativo a la implementación y funcionamiento del sistema de citas y el buzón de depósito de demandas y promociones, que ayudan desde el inicio de la contingencia a mantener un orden en el flujo de asistencia de abogados litigantes a edificios públicos, priorizando la salud de todos los actores y operadores del sistema judicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de mostrar a la iniciativa privada un panorama general del &lt;strong&gt;Poder Judicial en el Estado,&lt;/strong&gt; donde tiene presencia en ocho distritos judiciales que abarcan los 38 municipios, con cerca de 1,800 funcionarios, presento los proyectos estratégicos para el corto plazo como son la Ciudad Judicial de Saltillo, el Centro de Justicia Civil y Familiar de Sabinas, el Centro de Justicia Civil y Familiar de Acuña, próximo a inaugurarse, la digitalización del archivo judicial y el portal de Tesis y Jurisprudencia local, entre otros.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Puesta en marcha del Buzón Electrónico de Demandas y Promociones</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-09-10-1800-puesta-en-marcha-del-buzon-electronico-de-demandas-y-promociones/" rel="alternate"></link><published>2020-09-10T18:00:00-05:00</published><updated>2020-09-10T18:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-09-10:/comunicados/2020/2020-09-10-1800-puesta-en-marcha-del-buzon-electronico-de-demandas-y-promociones/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Vea el curso orientado a abogados litigantes en los distritos judiciales de esta herramienta digital.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Como parte del Modelo de Justicia de Coahuila, que promueve una Justicia Innovadora, poniendo las herramientas digitales al servicio de las y los justiciables, el 3 julio del año en curso el &lt;strong&gt;Pleno del Consejo de la Judicatura&lt;/strong&gt; emitió el &lt;a href="/acuerdos-del-consejo/2020/2020-07-03-1300-acuerdo-buzon-electronico-de-demandas-y-promociones/"&gt;Acuerdo C-086/2020&lt;/a&gt; en el que se aprobó la instauración del &lt;strong&gt;Buzón Electrónico de Demandas y Promociones del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza,&lt;/strong&gt; que tiene por objeto la presentación electrónica de demandas y promociones dirigidas a todos los juzgados que conocen de las materias civil, familiar, mercantil y penal, así como al &lt;strong&gt;Tribunal de Conciliación y Arbitraje.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo anterior, se estableció una calendarización para la entrada en operación de la forma siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;th&gt;Distrito Judicial&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Funcionamiento del BEDP para recepción de demandas y promociones&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Saltillo.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;13 de julio de 2020.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Torreón.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;03 de agosto de 2020.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Monclova y Piedras Negras.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;10 de agosto de 2020.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;
&lt;td&gt;Parras de la Fuente, San Pedro de las Colonias, Acuña y Sabinas.&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;17 de agosto de 2020.&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, se llevó a cabo el &lt;strong&gt;Curso “Uso de Buzón Electrónico de Demandas y Promociones”&lt;/strong&gt; orientado a abogados litigantes en los distritos judiciales que componen nuestro estado, donde se explicó de manera clara y concisa el procedimiento para el registro y uso adecuado de la herramienta en una modalidad virtual e interactiva donde contamos con la participación de 202 abogados postulantes, dando como resultado un total de 1,427 envíos por este medio, favoreciendo el acceso a la justicia de manera transparente y efectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además difundimos a través de nuestras redes sociales el video tutorial para aquellos quienes no pudieron asistir y desean utilizar esta herramienta: &lt;a href="https://youtu.be/wlQfLr5wRwM"&gt;https://youtu.be/wlQfLr5wRwM&lt;/a&gt;. Para la implementación de esta nueva herramienta de justicia digital, se da acompañamiento paso a paso a litigantes a través de la línea abierta de whatsapp &lt;strong&gt;8442775774.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="embed-responsive embed-responsive-16by9"&gt;&lt;iframe src="https://www.youtube.com/embed/wlQfLr5wRwM" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Horario del Tribunal de Conciliación y Arbitraje</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-08-10-1130-horario-del-tribunal-de-conciliacion-y-arbitraje/" rel="alternate"></link><published>2020-08-10T11:30:00-05:00</published><updated>2020-08-10T11:30:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-08-10:/comunicados/2020/2020-08-10-1130-horario-del-tribunal-de-conciliacion-y-arbitraje/</id><summary type="html">&lt;p&gt;El Consejo de la Judicatura del Estado, en sesión de 03 de julio de 2020, aprobó el acuerdo C-087/2020, el cual señala que el horario laboral del Tribunal de Conciliación y Arbitraje, será de 8:00 am a 16:00 pm.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;h2&gt;ACUERDO C-087/2020&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se aprueba la propuesta de la &lt;strong&gt;Magistrada Eva de la Fuente Rivas, Presidenta del Tribunal de Conciliación y Arbitraje,&lt;/strong&gt; consistente en que el horario laboral de dicho Tribunal sea de las &lt;strong&gt;8:00 am a las 16:00 pm.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La medida referida entrará en vigor a partir del tres de agosto del año dos mil veinte y hasta en tanto el Consejo de la Judicatura pronuncie otra determinación al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gírese oficio al &lt;strong&gt;Tribunal de Conciliación y Arbitraje,&lt;/strong&gt; a la &lt;strong&gt;Visitaduría Judicial General&lt;/strong&gt; y a la &lt;strong&gt;Oficialía Mayor&lt;/strong&gt; para los efectos conducentes de conformidad con su ámbito competencial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se instruye a la &lt;strong&gt;Secretaría de Acuerdo y Trámite del Consejo de la Judicatura&lt;/strong&gt; para que realice las gestiones necesarias para la publicación del presente acuerdo en el sitio web oficial del &lt;strong&gt;Poder Judicial del Estado&lt;/strong&gt; y en los demás medios de comunicación oficiales de este poder público.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Presentación del Sistema de Citas, Poder Judicial de Coahuila y Campeche</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-07-14-1000-presentacion-del-sistema-de-citas-poder-judicial-de-coahuila-y-campeche/" rel="alternate"></link><published>2020-07-14T12:00:00-05:00</published><updated>2020-07-14T12:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-07-14:/comunicados/2020/2020-07-14-1000-presentacion-del-sistema-de-citas-poder-judicial-de-coahuila-y-campeche/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Convenio de colaboración del Sistema de Citas para su uso y mejora de forma compartida por los poderes judiciales&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;div style="padding:56.25% 0 0 0;position:relative;"&gt;&lt;iframe src="https://player.vimeo.com/video/438197887" style="position:absolute;top:0;left:0;width:100%;height:100%;" frameborder="0" allow="autoplay; fullscreen" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;script src="https://player.vimeo.com/api/player.js"&gt;&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href="https://vimeo.com/438197887"&gt;PRESENTACI&amp;Oacute;N DEL SISTEMA DE CITAS, PODER JUDICIAL DE COAHUILA Y CAMPECHE&lt;/a&gt; from &lt;a href="https://vimeo.com/user103229504"&gt;PODER JUDICIAL DE COAHUILA&lt;/a&gt; on &lt;a href="https://vimeo.com"&gt;Vimeo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Plan de Acción ante el COVID-19</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-05-26-1200-plan-de-accion-ante-el-covid-19/" rel="alternate"></link><published>2020-05-26T12:00:00-05:00</published><updated>2020-05-26T12:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-05-26:/comunicados/2020/2020-05-26-1200-plan-de-accion-ante-el-covid-19/</id><summary type="html">&lt;p&gt;La emergencia sanitaria por el COVID-19, nos llevó a modificar la manera en la que normalmente se conducen las actividades realizadas al interior de nuestros órganos... Para ello se construyó este plan que nos permitió continuar el acceso a la justicia, y gradualmente ofrecer alternativas para las y los justiciables.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;&lt;a href="#"&gt;&lt;img class="img-fluid" src="plan-de-accion-ante-el-covid-19.jpg" alt="Plan de Contingencia ante el COVID-19"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La función primordial del Poder Judicial es impartir justicia a las personas, dirimiendo las controversias a las que se enfrentan cotidianamente. Nuestro deber es brindarles certeza y seguridad jurídica a todas ellas. Todo esto lo logramos a través de nuestros órganos jurisdiccionales, juzgados, tribunales, salas colegiadas y con el apoyo de áreas no jurisdiccionales y administrativas, que deben conducirse siempre en apego a las leyes y en estricto apego a los más altos valores humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos trabajado en la implementación de un nuevo modelo de justicia que permita ofrecer a la ciudadanía el acceso a una justicia pronta y expedita, para que las personas puedan gozar a plenitud de todas las prerrogativas que le reconocen los tratados internacionales y la propia Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, sin embargo la sociedad es dinámica y hoy requiere de la Justicia que sea también profesional, medible, innovadora, transparente y abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La emergencia sanitaria por el COVID-19, nos llevó a modificar la manera en la que normalmente se conducen las actividades realizadas al interior de nuestros órganos, toda vez que debimos cerrar las instalaciones y suspender temporalmente los términos y plazos que la ley establece para el desarrollo de los procesos jurisdiccionales, con el propósito de evitar las aglomeraciones y reducir las posibilidades de contagio de esta enfermedad, es decir priorizando la protección del derecho a la salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ello se construyó este plan que nos permitió continuar el acceso a la justicia, y gradualmente ofrecer alternativas para las y los justiciables. Estas medidas a tomar, deben además ayudarnos a construir soluciones que vayan más allá de la presente coyuntura, es por eso que se considera preciso establecer un Plan de Innovación a través de estrategias que satisfagan necesidades manifiestas desde tiempo atrás pero que con la presente contingencia se hacen más palpables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vez nos permite trazar una ruta paulatina de implementación de una justicia innovadora con lo cual se restablezcan los servicios de impartición de justicia durante la pandemia y en el periodo transitorio de reactivación económica y social, de forma que al levantarse la emergencia sanitaria tendremos un Poder Judicial con mayor fortaleza para cumplir nuestra responsabilidad a través de diversos medios y herramientas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta emergencia sanitaria nos ha recordado la importancia de buscar la celeridad a los procesos de manera segura, confiable y oportuna, y aprovechando los beneficios que nos aporta la tecnología que tenemos a nuestro alcance hoy en día; esto sin duda inevitablemente debe derivar en la adopción de una administración de justicia digital, de tal forma que el uso de las herramientas tecnológicas como lo son el uso de la firma electrónica, el expediente digital, las notificaciones por correo electrónico, la diligenciación de exhortos, el desahogo de audiencias telemáticas, y finalmente la realización de juicios en línea, nos permitan ofrecer una justicia más pronta y de mayor calidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este orden de ideas, se plasman en este documento, basados en un diagnóstico realizado al interior de este poder público, seis ejes rectores interconectados que establecen diversas estrategias, objetivos y líneas de acción orientadas a establecer nuestro actuar con una visión distinta. Nos dirigimos hacia la modernización integral del sistema de justicia en nuestro estado, en ese sentido debemos fortalecernos como institución y tenemos el compromiso de que prevalezca la credibilidad, la solidaridad y la evolución en nuestro quehacer; las y los ciudadanos merecen contar con juzgadoras y juzgadores honestos que resuelvan en el menor tiempo posible los conflictos que los aquejan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo de justicia que implementamos implica la participación permanente de la sociedad. Es por ello que en este plan los profesionales del derecho han jugado un papel fundamental, pues el diálogo ha sido la constante antes y durante la suspensión de plazos, y en particular en la planeación de la apertura a todas las actuaciones judiciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Poder Judicial del Estado debe prepararse para la apertura paulatina de la totalidad de los órganos que lo integran, sin embargo es el momento de trazar una ruta de innovación en el acceso a la justicia que a partir de lo hecho en el periodo de contingencia privilegie en adelante la atención digital y a distancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestras manos se encuentran las más grandes apreciaciones de las personas como lo son su libertad, su patrimonio y su familia y no debemos demorar las resoluciones que determinen la situación de las personas en relación a éstas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por estas razones es importante contar con un documento de planeación pues no hay que olvidar que un barco sin elementos de guía como la brújula y los mapas no podrá llegar a su destino.&lt;/p&gt;
&lt;p class="text-center"&gt;MAGISTRADO MIGUEL FELIPE MERY AYUP&lt;/p&gt;

&lt;p class="text-center"&gt;Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/Comunicados/2020/2020-05-26 1200 Plan de Acción ante el COVID-19/plan-accion-covid-19.pdf"&gt;plan-accion-covid-19.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry><entry><title>Reconocimiento al Personal del Sector Salud</title><link href="https://www.pjecz.gob.mx/comunicados/2020/2020-04-16-1200-reconocimiento-al-personal-del-sector-salud/" rel="alternate"></link><published>2020-04-16T12:00:00-05:00</published><updated>2020-04-16T12:00:00-05:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:www.pjecz.gob.mx,2020-04-16:/comunicados/2020/2020-04-16-1200-reconocimiento-al-personal-del-sector-salud/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Reconocimiento de las y los magistrados del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Coahuila al personal del sector salud de nuestro país y nuestro Estado.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Las y los Magistrados que integramos el Tribunal Superior de Justicia del Estado de Coahuila de Zaragoza, ya nombre de todas y todos quienes laboran dentro del Poder Judicial del Estado, &lt;strong&gt;manifestamos el más grande reconocimiento a las y los profesionales del sector salud en nuestro país y nuestro Estado:&lt;/strong&gt; personal médico, de enfermería, de primeros auxilios, técnicos de laboratorio, trabajadores administrativos y de limpieza, quienes han trabajado sin descanso durante todos estos días desde que se declaró la emergencia sanitaria en México a causa del Covid-19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A ellas y ellos nuestro más profundo agradecimiento, por su profesionalismo y el sacrificio que han realizado a fin de salvaguardar la salud de todos nosotros, y porque nos han permitido sobrellevar esta difícil situación, &lt;strong&gt;ustedes son la pieza clave para que nuestro país y quienes aquí vivimos, salgamos adelante de la presente contingencia.&lt;/strong&gt; Por ello rechazamos toda manifestación en contra de las mujeres y hombres responsables de la salud, no son el motivo del virus sino la posibilidad de que cada persona contagiada sea una persona recuperada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es momento de que todas y todos mostremos unidad y solidaridad con el personal de salud, por lo que exhortamos con respeto a las y los trabajadores de este poder público, a las y los abogados postulantes, a las y los justiciables y en general a toda la ciudadanía a seguir con extrema cautela las recomendaciones sanitarias ofrecidas por las autoridades competentes, a fin de tratar de disminuir las posibilidades de contagio, total apego a las medidas sanitarias, quedándose en sus casas y evitando salir sin necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el Poder Judicial del Estado de Coahuila es primordial garantizar el acceso a la justicia, por lo que reiteramos el compromiso de continuar trabajando y adoptando las medidas que resulten pertinentes durante esta emergencia, para asegurar la atención de los asuntos en total apego a las indicaciones sanitarias.&lt;/p&gt;
&lt;p class="text-center"&gt;&lt;b&gt;Atentamente&lt;br&gt;
Las Magistradas y Magistrados del Tribunal Superior de Justicia del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p class="text-center"&gt;&lt;b&gt;Magdo. Miguel Felipe Mery Ayup&lt;br&gt;
Presidente del Tribunal Superior de Justicia y del Consejo de la Judicatura del Estado&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Iván Garza García&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magda. María del Carmen Galván Tello&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magda. María Eugenia Galindo Hernández&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Gabriel Aguillón Rosales&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magda. César Alejandro Saucedo Flores&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Juan José Yáñez Arreola&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magda. María Luisa Valencia García&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Homero Ramos Gloria&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Manuel Alberto Flores Hernández&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Luis Efrén Ríos Vega&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. José Ignacio Máynez Varela&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Carlos de Lara Mc Grath&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. José Francisco Gómez Gómez&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Ulises Guadalupe Hernández Torres&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magdo. Vladimir Kaiceros Barranco&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Descargar&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="https://storage.googleapis.com/pjecz-gob-mx/Comunicados/2020/2020-04-16 1200 Reconocimiento al Personal del Sector Salud/reconocimiento-al-personal-del-sector-salud.pdf"&gt;reconocimiento-al-personal-del-sector-salud.pdf&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Comunicados"></category></entry></feed>