<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza - Comunicados</title><link href="https://pjecz.gob.mx/" rel="alternate"></link><link href="https://pjecz.gob.mx/feeds/comunicados.atom.xml" rel="self"></link><id>https://pjecz.gob.mx/</id><updated>2018-12-19T16:00:00-06:00</updated><entry><title>Comunicado del 19 de diciembre 2018</title><link href="https://pjecz.gob.mx/comunicados/2018/2018-12-19-infonavit/" rel="alternate"></link><published>2018-12-19T16:00:00-06:00</published><updated>2018-12-19T16:00:00-06:00</updated><author><name>PJECZ</name></author><id>tag:pjecz.gob.mx,2018-12-19:/comunicados/2018/2018-12-19-infonavit/</id><summary type="html">&lt;p&gt;Con el propósito de aclarar la información que se ha difundido por diversos medios de comunicación y redes sociales, referente a la presunta participación de jueces de primera instancia en materia civil, pertenecientes al Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza en la tramitación irregular de juicios vinculados a demandas presentadas por el Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT), las y los integrantes del Consejo de la Judicatura de este Poder público.&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;p&gt;Saltillo, Coahuila de Zaragoza, miércoles 19 de diciembre de 2018&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el propósito de aclarar la información que se ha difundido por diversos medios de comunicación y redes sociales, referente a la presunta participación de jueces de primera instancia en materia civil, pertenecientes al Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza en la tramitación irregular de juicios vinculados a demandas presentadas por el Instituto del Fondo Nacional de la Vivienda para los Trabajadores (INFONAVIT), las y los integrantes del Consejo de la Judicatura de este Poder público, acordamos emitir el siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;h3 class="text-center"&gt;COMUNICADO&lt;/h3&gt;

&lt;h6 class="text-center"&gt;A LA OPINIÓN PÚBLICA&lt;/h6&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primero.&lt;/strong&gt; Una vez que se tuvo noticia de las posibles irregularidades en la tramitación de los mencionados juicios este Consejo aprobó el inicio de una investigación. Luego de diversas diligencias se ordenó la realización de visitas extraordinarias a todos los juzgados civiles en el Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Segundo.&lt;/strong&gt; Derivado de los hallazgos obtenidos en dichas visitas extraordinarias y luego de organizar las más de setenta y cinco mil copias fotostáticas y la información recabada, en la sesión celebrada el jueves trece del presente mes y año se determinó iniciar procedimientos disciplinarios a seis jueces, cuatro de Torreón, uno de Sabinas y otro más de Parras de la Fuente, y a doce secretarios de estudio y cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tercero.&lt;/strong&gt; El inicio de un trámite administrativo disciplinario en contra de cualquier servidor público judicial significa el comienzo de distintas etapas en que habrán de desarrollarse diligencias tendientes al esclarecimiento de los hechos con el desahogo de pruebas de cargo y de descargo, respetando el debido proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuarto.&lt;/strong&gt; Ante la naturaleza y finalidad de la investigación que se aprobó iniciar y para no afectar el desarrollo de la misma, la información correspondiente debe mantenerse bajo reserva y, por tanto, no pueden difundirse datos o pormenores que sean resultado de la misma, atendiéndose a disposiciones legales que garantizan la reserva de información, en aras de acreditar la probable comisión de irregularidades y, con base en ella, iniciar las acciones legales y disciplinarias que correspondan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Quinto.&lt;/strong&gt; Quienes fungimos como Consejeros de la Judicatura expresamos nuestro total repudio a cualquier práctica que sea contraria al Derecho y, más aún, si ésta es atribuible a una o un juzgador que, valiéndose de sus conocimientos y de su cargo se conduzca deshonestamente o participe en un hecho de corrupción. Por ello y ante las presuntas irregularidades detectadas en algunos juzgados civiles aprobamos las investigaciones que habremos de llevar hasta sus últimas consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;h4 class="text-center"&gt;Atentamente&lt;/h4&gt;

&lt;h6 class="text-center"&gt;Consejo de la Judicatura del Poder Judicial del Estado de Coahuila de Zaragoza&lt;/h6&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Magistrada Miriam Cárdenas Cantú - Consejera Presidenta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Lic. Román Alberto Cepeda González - Consejero designado por el Poder Ejecutivo del Estado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Diputado Juan Antonio García Villa - Consejero designado por el Poder Legislativo del Estado&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magistrado Oscar Aarón Nájera Davis - Consejero Magistrado del Tribunal Superior de Justicia&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Magistrado José Amador García Ojeda - Consejero Magistrado de Tribunal Distrital&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Jueza María Elena Martínez Cerda - Consejera Jueza de Primera Instancia&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><category term="Comunicados"></category><category term="INFONAVIT"></category></entry></feed>